<resources>
    <string name="app_name">বাংলার চৌষট্টি</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">বাংলার চৌষট্টি</string>
    <string name="nav_header_subtitle">md.prince3108@gmail.com</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">About Apps</string>
    <string name="action_about">About Developer</string>

    <string name="menu_home">বাংলাদেশের বিভাগসমূহ</string>
    <string name="menu_gallery">Gallery</string>
    <string name="menu_slideshow">Slideshow</string>
    <string name="menu_tools">Tools</string>
    <string name="menu_share">Share</string>
    <string name="menu_send">Send</string>
    <string name="barisalInfo"><b>বরিশাল জেলা (বরিশাল বিভাগ)  আয়তন:</b>\n ২৭৯০.৫১ বর্গ কিমি।\n<b>অবস্থান:</b> ২২°২৭´ থেকে ২২°৫২´ উত্তর অক্ষাংশ এবং ৯০°০১´ থেকে ৯০°৪৩´ পূর্ব দ্রাঘিমাংশ। \n<b>সীমানা:</b>> উত্তরে মাদারীপুর, শরিয়তপুর ও চাঁদপুর জেলা, দক্ষিণে পটুয়াখালী, বরগুনা ও ঝালকাঠি জেলা, পূর্বে ভোলা ও লক্ষ্মীপুর জেলা, পশ্চিমে ঝালকাঠি, পিরোজপুর ও গোপালগঞ্জ জেলা।

        \n<b>জনসংখ্যা</b> ২৩৫৫৯৬৭; পুরুষ ১১৯৭৭২২, মহিলা ১১৫৮২৪৫। মুসলিম ২০৫৪৭৫৪, হিন্দু ২৮৬৬৪২, বৌদ্ধ ১৩২১৭, খ্রিস্টান ৫৩১ এবং অন্যান্য ৮২৩।

        \n<b>জলাশয় প্রধান নদীসমূহ:</b> মেঘনা, আড়িয়াল খাঁ, কীর্তনখোলা, তেঁতুলিয়া, নয়াভাঙ্গা, জয়ন্তি, স্বরূপকাঠি, হাতরা, আমতলি।

        \n<b>প্রশাসন:</b> ১৭৯৭ সালে বাকেরগঞ্জ জেলা গঠিত হয়। বাকেরগঞ্জ জেলাকে পরবর্তীতে বরিশাল নামকরণ করা হয়। ১৯৯৩ সালের ১ জানুয়ারি বরিশালকে বিভাগ ঘোষণা করা হয়। পৌরসভা গঠিত হয় ১৯৫৭ সালে এবং সিটি কর্পোরেশনে রূপান্তর করা হয় ২০০০ সালে। জেলার দশটি উপজেলার মধ্যে হিজলা উপজেলা সর্ববৃহৎ (৫১৫.৩৬ বর্গ কিমি)। জেলার সবচেয়ে ছোট উপজেলা বানারীপাড়া (১৩৪.৮৬ বর্গ কিমি)।
        \n\n<b>জনগোষ্ঠীর আয়ের প্রধান উৎস কৃষি ৪৮.২৫%, অকৃষি শ্রমিক ৪.০০%, শিল্প ১.২৭%, ব্যবসা ১৭.৫২%, পরিবহণ ও যোগাযোগ ২.৮৩%, নির্মাণ ২.৪৫%, ধর্মীয় সেবা ০.২৯%, চাকরি ১৩.০৮%, রেন্ট অ্যান্ড রেমিটেন্স ২.৩১% এবং অন্যান্য ৮%।</b>\n
        \n<b>দর্শনীয় স্থান দুর্গা সাগর, কালেক্টর ভবন, চাখার প্রত্নতাত্ত্বিক জাদুঘর।</b>\n\n<b>মুক্তিযুদ্ধের ঘটনাবলি: </b>মুক্তিযুদ্ধে বরিশাল জেলার আগৈলঝরা উপজেলার কোদালধোয়া গ্রামের লক্ষ্মণ দাস সার্কাসের মালিক লক্ষ্মণ দাস সহ ৮ জন গ্রামবাসীকে এবং বাকেরগঞ্জ উপজেলার কলসকাঠি চাল-বাজারের নিকট পাকবাহিনী ১৮১ জন মুক্তিযোদ্ধাকে হত্যা করে। বাবুগঞ্জ উপজেলার চাঁদপাশা ইউনিয়নের কারিকরনগর গ্রাম পাকসেনারা পুড়িয়ে দেয় এবং ১০ জন লোককে হত্যা করে। এছাড়াও বানারীপাড়া উপজেলায় পাকবাহিনী ২১২ জনকে হত্যা করে।
    </string>
    <string name="bholaInfo"><b>ভোলা জেলা</b>
\n<b>ভোলা জেলা (বরিশাল বিভাগ) আয়তন:</b> ৩৭৩৭.২১ বর্গ কিমি।
        \n<b>অবস্থান:</b> ২১°৫৪´ থেকে ২২°৫২´ উত্তর অক্ষাংশ এবং ৯০°৩৪´ থেকে ৯১°০১´ পূর্ব দ্রাঘিমাংশ।
        \n<b>সীমানা:</b> উত্তরে লক্ষ্মীপুর ও বরিশাল জেলা, দক্ষিণে বঙ্গোপসাগর, পূর্বে লক্ষ্মীপুর ও নোয়াখালী জেলা, মেঘনা নদী এবং শাহবাজপুর চ্যানেল, পশ্চিমে পটুয়াখালী ও বরিশাল জেলা এবং তেঁতুলিয়া নদী।

\n\n<b>জনসংখ্যা:</b> ১৭০৩১১৭; পুরুষ ৮৮৪০২৮, মহিলা ৮১৯০৮৯। মুসলিম ১৬৩০৪৬০, হিন্দু ৭২২৭৫, বৌদ্ধ ৯৯, খ্রিস্টান ৬৮ এবং অন্যান্য ২১৫।

\n\n<b>জলাশয়</b> মেঘনা, শাহবাজপুর চ্যানেল, তেঁতুলিয়া ও গণেশপুরা নদী এবং দারোগার খাল উল্লেখযোগ্য।

\n\nপ্রশাসন নোয়াখালী জেলার অধীনে ১৮৪৫ সালে ভোলা মহকুমা গঠিত হয়। দৌলতখানের আমানিয়া ছিল তখন এর প্রশাসনিক কেন্দ্র। ১৮৬৯ সালে মহকুমাটি বরিশালের সঙ্গে যুক্ত হয়। তখন দৌলতখান ও বোরহানউদ্দিন হাট নামক দুটি থানা এবং তালতলি, গাজীপুর ও তজমুদ্দিন নামক তিনটি আউটপোস্ট নিয়ে এই মহকুমা গঠিত হয়। ১৮৭৬ সালে দৌলতখান থেকে ভোলায় মহকুমা সদর স্থানান্তরিত হয়। ভোলা পৌরসভা গঠিত হয় ১৯২০ সালে। ১৯৮৪ সালের ১ ফেব্রুয়ারি এটিকে জেলায় রূপান্তর করা হয়। জেলার সাতটি উপজেলার মধ্যে চর ফ্যাশন উপজেলা সর্ববৃহৎ (১৪৪০.০৪ বর্গ কিমি) এবং সবচেয়ে ছোট উপজেলা বোরহানউদ্দিন (২৮৪.৬৭ বর্গ কিমি)।

\n\nমুক্তিযুদ্ধ ১৯৭১ সালে ভোলা সদর উপজেলার ঘুইংগার হাটে পাকবাহিনীর সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের লড়াইয়ে ১২১ জন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন। ২৭ অক্টোবর ভোলা থেকে ১০ কিমি দূরে টনির হাট নামক স্থানে আনছার এডজুট্যান্ট আলী আকবর একদল মুক্তিযোদ্ধা নিয়ে পাকবাহিনীকে আক্রমণ করার জন্য অবস্থান নেয়। পাকবাহিনী এসে অতর্কিতে মুক্তিযোদ্ধাদের উপর আক্রমণ চালিয়ে ৮০ জন মুক্তিযোদ্ধাসহ অনেক গ্রামবাসীকে হত্যা করে। এসময় মুক্তিযোদ্ধারা ভোলা থেকে ৭ কিমি দূরে ঘুইংগার হাটে পাকসেনাদের উপর আক্রমন চালিয়ে ৫ জন পাকসেনাকে হত্যা করে। যুদ্ধের পর মুক্তিযোদ্ধারা টনির হাটের নাম রাখেন বাংলাবাজার। ২২ অক্টোবর বোরহানউদ্দিন উপজেলার দেউলা গ্রামের মুক্তিযোদ্ধাদের সঙ্গে পাকবাহিনীর লড়াইয়ে ৫০ জন পাকসেনা ও তাদের সহযোগীরা নিহত হয়। পাকবাহিনী দৌলতখান উপজেলার তৎকালীন সার্কেল অফিসার আবদুল হামিদ ও তাঁর স্ত্রীকে নির্মমভাবে হত্যা করে। চর ফ্যাশন উপজেলার আমিনাবাদ ও সুনামগঞ্জ ইউনিয়নের মাঝামাঝি স্থানে মুক্তিযোদ্ধাদের সঙ্গে পাকবাহিনীর লড়াইয়ে ১১ জন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন। এছাড়াও তজুমদ্দিন উপজেলায় মুক্তিযোদ্ধাদের সঙ্গে পাকবাহিনীর লড়াইয়ে ৭ জন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন।
\n\nমুক্তিযুদ্ধের স্মৃতিচিহ্ন গণকবর ১; স্মৃতিফলক ২; ভাস্কর্য ১ (চরজংলা)।

\n\n<b>শিক্ষার হার:</b> ৩৬.৮৯%; পুরুষ ৩৯.৫০%, মহিলা ৩৪.০৯%।
\n\n<b>জনগোষ্ঠীর আয়ের প্রধান উৎস কৃষি ৬৩.৬৪%, অকৃষি শ্রমিক ৪.৯৫%, শিল্প ০.৫০%, ব্যবসা ১২.৬৭%, পরিবহণ ও যোগাযোগ ২.৪৭%, নির্মাণ ১.৫৫%, ধর্মীয় সেবা ০.৩৫%, চাকরি ৫.৭৪%, রেন্ট অ্যান্ড রেমিটেন্স ০.৪৪% এবং  অন্যান্য ৭.৬৯%।</b>

\n\nপত্র-পত্রিকা ও সাময়িকী দৈনিক: আজকের ভোলাবাণী, বাংলার কণ্ঠ, আজকের ভোলা; সাপ্তাহিক: ফ্যাশন বার্তা, উপকূল বার্তা, প্রথম আকাশ, দ্বীপবাণী; সাময়িকী: আহবান; অবলুপ্ত: লালসূর্য, মনপুরা বাণী, শ্যামলী, আজকের ভোলাবাসী, দৈনিক বাংলার কণ্ঠ, মাসিক পল্লী চিত্র, সময়ের শিখা, শ্রাবনী, দ্বীপশিখা ।

\n\nলোকসংস্কৃতি পল্লিগীতি, লালনগীতি, ভাটিয়ালী, ভাওয়াইয়া, পালাগান, কবিগান, শিবের গাজন, মারফতি, হালখাতা, দুর্গাপূজা, চড়কপূজা উল্লেখযোগ্য।

\n\n<b>দর্শনীয় স্থান:</b> চর কুকরী-মুকরী, বীরশ্রেষ্ঠ মোস্তফা কামাল স্মৃতি জাদুঘর (আলীনগর ইউনিয়ন, ভোলা সদর), মনপুরা দ্বীপ।
</string>
    <string name="borgunaInfo"><b>বরগুনা জেলা</b>
\n<b>বরগুনা জেলা  (বরিশাল বিভাগ) আয়তন:</b>১৮৩১.৩১ বর্গ কিমি
\n<b>অবস্থান: </b>২১°৪৮´ থেকে ২২°২৯´ উত্তর অক্ষাংশ এবং ৮৯°৫২´ থেকে ৯০°২২´ পূর্ব দ্রাঘিমাংশ।
\n<b>সীমানা:</b>উত্তরে ঝালকাঠি, বরিশাল, পিরোজপুর ও পটুয়াখালী জেলা, দক্ষিণে পটুয়াখালী জেলা ও বঙ্গোপসাগর, পূর্বে পটুয়াখালী জেলা, পশ্চিমে পিরোজপুর ও বাগেরহাট জেলা।
\n\n<b>জনসংখ্যা:</b> ৮৪৮৫৫৪; পুরুষ ৪৩০৪২২, মহিলা ৪১৮২৩২। মুসলিম ৭৭৭৩৭০, হিন্দু ৬৯৪৪৬, বৌদ্ধ ৩০২, খ্রিস্টান ১৩০৪ এবং অন্যান্য ১৩২।

\n\n<b> নদী: </b>বিশখালী, বলেশ্বরী, বুড়ীশ্বর, আন্ধারমানিক ও গজালিয়া উল্লেখযোগ্য নদী।

\n\nপ্রশাসন বরগুনা থানা গঠিত হয় অষ্টাদশ শতাব্দীর শেষদিকে এবং মহকুমায় উন্নীত হয় ১৯৬৯ সালে। মহকুমাকে জেলায় । রূপান্তর করা হয় ১৯৮৪ সালে।
        \n\n<b>মুক্তিযুদ্ধের ঘটনাবলি:</b> ১৯৭১ সালের ২৯ ও ৩০ নভেম্বর পাকবাহিনী বরগুনা সদর কারাগারের অভ্যন্তরে শতাধিক নিরীহ নারী-পুরুষকে হত্যা করে এবং কারাগারের পশ্চিম পাশে গণকবর দেয়। বরগুনা শহর সন্নিকটে পাকসেনারা বেশসংখ্যক লোককে এবং ডিসেম্বর মাসে এলাকা ছেড়ে পালিয়ে যাবার পূর্বে কয়েকজন মুক্তিযোদ্ধাকে হত্যা করে। পাকবাহিনী উপজেলার বেতাগী বাজারের পূর্বাংশে আগুন ধরিয়ে দিলে দোকানপাট পুড়ে ব্যাপক ক্ষয়ক্ষতি হয়। তাছাড়া পাকবাহিনী ও মুক্তিযোদ্ধাদের মধ্যে বুড়ামজুমদার ইউনিয়নের বদলিখালি বাজারে সংঘটিত সম্মুখ লড়াইয়ে কিছুসংখ্যক পাকসেনা ও রাজাকার নিহত হয় এবং পাকবাহিনীর এমভি মুনির নামক লঞ্চটির ব্যাপক ক্ষতি হয়।
\n\n<b>মুক্তিযুদ্ধের স্মৃতিচিহ্ন গণকবর</b>৩ (জেলা কারাগার সংলগ্ন গণকবর, পাথরঘাটা লঞ্চঘাট সংলগ্ন গণকবর, প্রধান জেলখানার সন্নিকটে গণকবর ১); মুক্তিযুদ্ধের ৯ নং সেক্টরের ভিত্তিস্তম্ভ (বামনা), স্মৃতিফলক ৩ (আমতলী)।

\n\n<b>শিক্ষার হার:</b> গড় হার ৫৫.৩%; পুরুষ ৫৭.৭%, মহিলা ৫২.৮%।
\n\nজনগোষ্ঠীর আয়ের প্রধান উৎস কৃষি ৬২.৬৭%, অকৃষি শ্রমিক ৪.৪৮%, শিল্প ০.৭%, ব্যবসা ১৩.৩৮%, পরিবহণ ও যোগাযোগ ২.০৩%, চাকরি ৬.৭২%, নির্মাণ ১.৪৬%, ধর্মীয় সেবা ০.২১%, রেন্ট অ্যান্ড রেমিটেন্স ০.২২% এবং অন্যান্য ৮.১৩%।

\n\n<b>পত্র-পত্রিকা ও সাময়িকী দৈনিক: </b>দ্বীপাঞ্চল, সৈকত সংবাদ; পাক্ষিক: বরগুনা; সাপ্তাহিক: বরগুনা কণ্ঠ, বরগুনা বার্তা, ভাটিয়ালি, পায়রা পাড়, সাপ্তাহিক বরগুনা, বেতাগীর কথা; অবলুপ্ত: দৈনিক আজকের কণ্ঠ, বরগুনার কণ্ঠ।
\n\nলোকসংস্কৃতি:  জারিগান, সারিগান, কবিগান, কীর্তন, হয়লা, লোকগাঁথা, লোকনাট্য উল্লেখযোগ্য।
\n\n<b>দর্শনীয় স্থান:</b> বিবিচিনি শাহী মসজিদ (বেতাগী), বৌদ্ধ মন্দির (তালতলী) ও বৌদ্ধ একাডেমি। [মনির হোসেন কামাল]
</string>
    <string name="jhalokatiInfo"><b>ঝালকাঠি জেলা</b>
\n<b>বরগুনা জেলা  (বরিশাল বিভাগ) আয়তন:</b>৭৫৮.০৬ বর্গ কিমি
\n<b>অবস্থান: </b>২২°২০´ থেকে ২২°৪৭´ উত্তর অক্ষাংশ এবং ৯০°০১´ থেকে ৯০°২৩´ পূর্ব দ্রাঘিমাংশ
\n<b>সীমানা:</b> উত্তর ও পূর্বে বরিশাল জেলা, পশ্চিমে পিরোজপুর জেলা, দক্ষিণে বিশখালী নদী ও বরগুনা জেলা।
\n\n<b>জনসংখ্যা:</b> ৬৯৪২৩১; পুরুষ ৩৪৫৭৩৫, মহিলা ৩৪৮৪৯৬। মুসলিম ৬২০৫৮৫, হিন্দু ৭৩৩২৭, বৌদ্ধ ১৪৪, খ্রিস্টান ৯১ এবং অন্যান্য ৮৪।

\n\n<b> নদী: </b>বিষখালী, গজালিয়া, নলছিটি, কালিজিরা।

\n\nপ্রশাসন ১৯৭২ সালে মহকুমা গঠিত হয় এবং ১৯৮৪ সালে মহকুমাকে জেলায় রূপান্তর করা হয়। জেলার চারটি উপজেলার মধ্যে নলছিটি উপজেলা সর্ববৃহৎ (২৩৭.১৭ বর্গ কিমি) এবং এটি জেলার মোট আয়তনের ৩১.৩% এলাকা জুড়ে অবস্থিত। জেলার সবচেয়ে ছোট উপজেলা কাঁঠালিয়া (১৫২.০৮ বর্গ কিমি)।


\n\n<b>মুক্তিযুদ্ধের ঘটনাবলি:</b>১৯৭১ সালের ২৭ এপ্রিল পাকসেনারা ঝালকাঠি সদরে প্রবেশ করে বিভিন্ন স্থানে হত্যাকান্ড, লুটপাট, ধর্ষণ ও অগ্নিসংযোগ করে। ৫ মে সিরাজ সিকদারের সর্বহারা পার্টির সঙ্গে পাকসেনাদের মাদ্রা, ভীমরুল ও পেয়ারা বাগানের লড়াইয়ে রাজাকারসহ ২১ জন পাকসেনা নিহত হয়। ১৩ মে  নলছিটি উপজেলায় পাকসেনারা ৯ জন লোককে গুলি করে হত্যা করে। ২৩ মে  সদর উপজেলার রমানাথপুর শরীফ বাড়ি মসজিদে পাকসেনারা ২৩ জন নামাযরত মুসল্লিকে হত্যা করে। এছাড়া ১৬ জুন  রাজাকারদের সহযোগিতায় পাকসেনারা মানিকবাহিনীর ২৪ জন সদস্যকে আটক করে হত্যা করে। ২১ অক্টোবর রাজাপুর থানা প্রাঙ্গনে পাকসেনাদের সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের লড়াইয়ে ৩ জন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন এবং ৮ জন পাকসেনা নিহত হয়। ১৩ নভেম্বর সদর উপজেলার চাচৈর ও প্রমহরে মুক্তিযোদ্ধাদের সঙ্গে পাকসেনাদের লড়াইয়ে ১৮ জন পাকসৈন্য নিহত হয়। ৮ ডিসেম্বর ঝালকাঠি শত্রুমুক্ত হয়।
\n\n<b>মুক্তিযুদ্ধের স্মৃতিচিহ্ন গণকবর</b>স্মৃতিফলক ২, স্মৃতিভাস্কর্য ১ (সিটি পার্ক), স্মৃতিস্তম্ভ ১ (আমুয়া ইউপি সংলগ্ন শহীদ হেমায়েত উদ্দিন স্মৃতিস্তম্ভ)।

\n\n<b>শিক্ষার হার:</b>গড় হার ৬৫.৪%; পুরুষ ৬৭.৪% মহিলা ৬৩.৪%
\n\nজনগোষ্ঠীর আয়ের প্রধান উৎস কৃষি ৪৫.৮৯%, অকৃষি শ্রমিক ৫.২৫%, শিল্প ১%, ব্যবসা ১৬.৪৫%, পরিবহণ ও যোগাযোগ ২.৫৭%, চাকরি ১৪.৮৯%, নির্মাণ ২.১৫%, ধর্মীয় সেবা ০.৩৩%, রেন্ট অ্যান্ড রেমিটেন্স ১.৭৩% এবং অন্যান্য ৯.৭৪%।

\n\n<b>পত্র-পত্রিকা ও সাময়িকী দৈনিক: </b> দৈনিক শতকণ্ঠ (অবলুপ্ত); সাপ্তাহিক: সূর্যোদয়, অজানা খবর। মাসিক: সুজাবাদ; অবলুপ্ত সাময়িকী: অর্ক, জাগরণ, আগ্রহ, নামতা, শব্দাকাশ, সবুজপত্র, জনয়িতা, সৃষ্টি, শতবর্ষ স্মরণিকা (১৯৭৫), মোহনা (১৯৭৬), চাঁদের হাসি (১৯৭৮), কালান্তর (১৯৭৮), অন্বেষা (১৯৭৮), বাংলার বার্তা (১৯৮৩), বিপ্লবী বাংলা (১৯৮৩), পাড়ি (১৯৮৬), সূর্যালোক (১৯৯২), অজানা খবর (১৯৯৫), আজকের শব্দকোষ (১৯৯৫), নামতা (১৯৯৬), প্রতিভা (১৯৯৬), আগ্রহ (১৯৯৬), সৃষ্টি (১৯৯৬), সাঁকো (১৯৯৭), কামিনী (১৯৯৮) এবং সাপ্তাহিক রোববারের চিঠি (১৯৭২), ধাঁনসিড়ি সাহিত্য সৈকত (১৯৯২), নলছিটি বার্তা, সুগন্ধা বার্তা, সন্দেশ ও বিথিকা।

\n\nলোকসংস্কৃতি:  এ জেলায় ভাটিয়ালী গান, ধুয়া গান, লোকগীতি, বারোমাসি গান, কবি গান, কীর্ত্তন, জারি গান, ছাদ পেটানোর গানের প্রচলন আছে। কথক নাচসহ নানা প্রকার নাচের প্রচলনও লক্ষ করা যায়।  [হুমায়ুন রহমান]
    </string>
    <string name="potuakhaliInfo"><b>পটুয়াখালী জেলা</b>
\n<b>বরগুনা জেলা  (বরিশাল বিভাগ)</b>আয়তন: ৩২২০.১৫ বর্গ কিমি। অবস্থান: ২১°৪৮´ থেকে ২২°৩৬´ উত্তর অক্ষাংশ এবং ৯০°০৮´ থেকে ৯০°৪১´ পূর্ব দ্রাঘিমাংশ। সীমানা: উত্তরে বরিশাল জেলা, দক্ষিণে বঙ্গোপসাগর, পূর্বে ভোলা জেলা, পশ্চিমে বরগুনা জেলা। এ জেলা মেঘনা নদীর পললভূমি ও ছোট ছোট কয়েকটি চরাঞ্চল নিয়ে গঠিত।

\n\n<b>জনসংখ্যা:</b>১৪৬০৭৮১; পুরুষ ৭৩৯৩৩১, মহিলা ৭২১৪৫০। মুসলিম ১৩৫০৯৬৮, হিন্দু ১০৭৮৯৩, বৌদ্ধ ৩৯১, খ্রিস্টান ১৩৩৮ এবং অন্যান্য ১৯১।

\n\n<b> নদী: </b>আন্ধারমানিক, তেঁতুলিয়া, আগুনমুখা ও গলাচিপা, রাজগঞ্জ নদী; রাবনাবাদ চ্যানেল।

\n\nপ্রশাসন সাবেক বাকেরগঞ্জ জেলার মহকুমা পটুয়াখালীকে জেলায় উন্নীত করা হয় ১৯৬৯ সালে। জেলার সাতটি উপজেলার মধ্যে গলাচিপা উপজেলা সর্ববৃহৎ (১২৬৭.৮৯ বর্গ কিমি) এবং  সবচেয়ে ছোট উপজেলা দুমকি (৯২.৪৬ বর্গ কিমি)।

\n\n<b>মুক্তিযুদ্ধের ঘটনাবলি:</b>১৯৭১ সালের ২৬ এপ্রিল পাকসেনারা পটুয়াখালী আক্রমণ করে। মুক্তিযুদ্ধের প্রারম্ভে মির্জাগঞ্জের দেউলি গ্রামে স্থাপিত মুক্তিযোদ্ধা প্রশিক্ষণ কেন্দ্রে বহুসংখ্যক তরুণকে প্রশিক্ষণ দেওয়া হয়। মির্জাগঞ্জের সীমান্তবর্তী এলাকায় পাকসেনাদের সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের লড়াইয়ে ৩২ জন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন এবং বহু পাকসেনা হতাহত হয়। ৮ মে গলাচিপার চিকনিকান্দি ও ডাকুয়া গ্রামে পাকসেনারা হামলা চালিয়ে ২৯ জন গ্রামবাসিকে হত্যা করে এবং বহু ঘরবাড়ি জ্বালিয়ে দেয়। ২৫ মে বাউফলের কাবাই নদীতে আসা পাকসেনাদের একটি গানবোট মুক্তিযোদ্ধাদের প্রতিরোধের মুখে পশ্চাদপসরণ করে। ৫ জুন মুক্তিযোদ্ধারা বাউফলের রাজাকার ক্যাম্প আক্রমণ করে কয়েকজন রাজাকারকে হত্যা করে। পাকসেনারা বাউফলের মদনপুরা ও ধুলিয়াতে ৩৫ জন ব্যক্তিকে হত্যা করে এবং বহু ঘরবাড়ি  জ্বালিয়ে দেয়। ১৮ নভেম্বর  গলাচিপার পানপট্টি গ্রামে পাকসেনাদের সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের লড়াইয়ে ৩ জন পাকসেনা নিহত হয়। ৬ ডিসেম্বর পটুয়াখালী সদর পাকসেনা মুক্ত হয়। ৭ ডিসেম্বর মুক্তিযোদ্ধারা পটুয়াখালী সদরে প্রবেশ করে এবং কলাপাড়ার খেপুপাড়া আক্রমণ করেন। একই দিনে তাঁদের মির্জাগঞ্জ থানা দখল করার সময় কয়েকজন রাজাকার নিহত হয়। ৮ ডিসেম্বর বাউফল শত্রু মুক্ত হয়।

\n\n<b>মুক্তিযুদ্ধের স্মৃতিচিহ্ন গণকবর</b>(পটুয়াখালী শহরের পুরাতন জেলখানার অভ্যন্তরে এবং নতুন জেলখানার দক্ষিণ-পশ্চিম পাশে ও তুলাতলীতে); স্মৃতিস্তম্ভ ৪ (পুরাতন টাউন হলের সামনে, গলাচিপা মুক্তিযোদ্ধা সংসদ প্রাঙ্গণে, চিকনিকান্দি হাইস্কুল মাঠ ও পানপট্টিতে)।

\n\n<b>শিক্ষার হার:</b>গড় হার ৫১.৬৫%; পুরুষ ৪৯.৬৫%, মহিলা ৬৫.৬০%
\n\nজনগোষ্ঠীর আয়ের প্রধান উৎস কৃষি ৫৭.০৫%, অকৃষি শ্রমিক ৫.৩৭%, শিল্প ১.০৩%, ব্যবসা ১৩.৭৯%, পরিবহণ ও যোগাযোগ ২.০৪%, নির্মাণ ২.১৩%, ধর্মীয় সেবা ০.২৬%, চাকরি ৯.২২%, রেন্ট অ্যান্ড রেমিটেন্স ০.৪০% এবং অন্যান্য ৮.৭১%।

\n\n<b>পত্র-পত্রিকা ও সাময়িকী দৈনিক: </b>  রূপান্তর, তেঁতুলিয়া, গণদাবী, সাথী; সাপ্তাহিক: পায়রা, পটুয়াখালী, অভিযাত্রী, পটুয়াখালী প্রশিকা; পাক্ষিক: মেঠো বার্তা; অবলুপ্ত সাপ্তাহিক: পল্লীসেবা (১৯৩৪), গ্রামবাংলা, খেলাফত, প্রতিনিধি, জনতা, অভিযাত্রী, তৃষা; পাক্ষিক: আন্ধারমানিক; অবলুপ্ত পাক্ষিক: স্বদেশ দর্পণ, পাক্ষিক সৈকত, প্রিয় কাগজ; অবলুপ্ত  মাসিক: চাবুক; সাময়িকী: পটুয়াখালী সমাচার, এক মুঠো সুরভি, অন্বেষা।

\n\nলোকসংস্কৃতি:  এ জেলায় যাত্রাগান, কবিগান, পুতুল নাচ, বানরনাচ, বয়াতী গান, পালাগান, শ্লোক ভাঙ্গানি বা হেয়ালী ধাঁধাঁ, রয়ানি ইত্যাদির প্রচলন রয়েছে। ঝাড়-ফুঁকের তন্ত্রমন্ত্র, নারীর মন জয় করার মন্ত্র বা তুকতাক ইত্যাদি লোকজ বিশ্বাস এ অঞ্চলের লোকসংস্কৃতির বিশেষ স্থান দখল করে আছে। হাডুডু, লাটিম ঘোরানো, দাড়িয়াবাঁধা, ডুব-সাঁতার, মল্লযুদ্ধ, ডাংগুলী, কানামাছি, মার্বেল, ক্রিকেট, কুতকুত, চোর-পুলিশ, কুকপালানী, হাড়িভাঙ্গা এ জেলার উল্লেখযোগ্য স্থানীয় লোকক্রীড়া।

\n\n<b>দর্শনীয় স্থান:</b>কলাপাড়া উপজেলার দক্ষিণে বাংলাদেশের সমুদ্র সৈকত কেন্দ্রিক দ্বিতীয় পর্যটন কেন্দ্র কুয়াকাটা অবস্থিত। প্রায় ১৮ কিলোমিটার বিস্তৃত কুয়াকাটা থেকে সূর্যোদয় ও সূর্যাস্ত উপভোগ করা যায়। কুয়াকাটা থেকে পশ্চিমে প্রায় ৭ কিলোমিটার দূরে অবস্থিত কুয়াকাটা শুঁটকি পল্লী। এখান থেকে শুঁটকি মাছ বাংলাদেশের বিভিন্ন জেলায় সরবরাহ করা হয়। এছাড়া পর্যটকদের দৃষ্টি আকর্ষণের জন্য রয়েছে সি ফিস মিউজিয়াম, বুড়া গৌরাঙ্গ সামুদ্রিক চ্যানেল, কুয়াকাটার সীমা বৌদ্ধ মন্দির, বুদ্ধের ধ্যানমগ্ন মূর্তি, রাখাইন পল্লী, নারিকেল বীথি, ঝাউবন, ফাতরার চর (ম্যানগ্রোভ), গঙ্গামতির চর, রাসমেলা, লেম্বুর চর ইত্যাদি। গলাচিপা উপজেলার সোনার চর থেকে সূর্যোদয় ও সূর্যাস্ত উপভোগ করা যায়। এখানে আরো আছে চন্দ্রদ্বীপ রাজ্যের রানী কমলার রাজধানী কালারাজা এবং রাবনাবাদ ও রাঙ্গাবালি চ্যানেল। এছাড়াও বাউফল উপজেলায় রয়েছে  চন্দ্রদ্বীপ রাজ্যের রাজধানী (কচুয়ার বাকলা ও পরবর্তীকালে রাজনগর), শেরে বাংলা এ কে ফজলুল হকের পৈত্রিক নিবাস কাজী বাড়ি (বিলবিলাস), কমলা রানীর দীঘি (কালাইয়া), ঘসেটি বেগমের কুঠিবাড়ি (তেঁতুলিয়া নদীর তীরে) ও কানাই বলাই দিঘি (কাছিপাড়া)। [ইফফাত জেরীন]</string>


    <string name="pirogpurInfo"><b>পিরোজপুর জেলা</b>
\nপিরোজপুর জেলা (বরিশাল বিভাগ)  আয়তন: ১৩৯৯.৩৯ বর্গ কিমি। অবস্থান: ২২°০৯´ থেকে ২২°৫২´ উত্তর অক্ষাংশ এবং ৮৯°৫২´ থেকে ৯০°১৩´ পূর্ব দ্রাঘিমাংশ। সীমানা: উত্তরে গোপালগঞ্জ ও বরিশাল জেলা, দক্ষিণে বরগুনা জেলা, পূর্বে ঝালকাঠি জেলা, পশ্চিমে বাগেরহাট জেলা।

\n\nজনসংখ্যা ১১১১০৬৮; পুরুষ ৫৬১৯৭২, মহিলা ৫৪৯০৯৬। মুসলিম ৯০৩৯৫২, হিন্দু ২০৬৪৬৮, বৌদ্ধ ১৯৫, খ্রিস্টান ১৬০ এবং অন্যান্য ২৯৩।

\n\nজলাশয় প্রধান নদী: বলেশ্বরী, কচা, স্বরূপকাঠি ও কালীগঙ্গা; চাতার বিল ও জুজখোলা খাল উল্লেখযোগ্য।

\n\nপ্রশাসন জেলা গঠিত হয় ১৯৮৪ সালে। পৌরসভা গঠিত হয় ১৮৮৬ সালে। জেলার সাতটি উপজেলার মধ্যে মঠবাড়ীয়া উপজেলা সর্ববৃহৎ (৩৫৩.২৫ বর্গ কিমি) এবং সবচেয়ে ছোট উপজেলা কাউখালী (৭৯.৬৫ বর্গ কিমি)।

\n\nঐতিহাসিক ঘটনাবলি এ জেলার ভান্ডারিয়া উপজেলার সিংখালিতে ১৭৫৭ সালে কৃষক বিদ্রোহ অনুষ্ঠিত হয়। ১৯২০ সালে কংগ্রেসের কলকাতা অধিবেশনে অসহযোগ ও খেলাফত আন্দোলন যুগপৎ চালাবার প্রস্তাব পাশ হলে পিরোজপুরেও এর প্রতিক্রিয়া দেখা দেয়। চাখারের উকিল মফিজউদ্দিন ও সৈয়দ হাবিবুর রহমান প্রমুখের নেতৃত্বে ১৯২৭ সালে ‘কুলকাঠি হত্যাকান্ড’-র প্রতিবাদে পিরোজপুরে আন্দোলন সংগঠিত হয়। ১৯৭১ সালে আগস্ট মাসে সুবাদার আজিজ সিকদারের নেতৃত্বে মুক্তিযোদ্ধারা ভান্ডারিয়া উপজেলার ভান্ডারিয়া থানা আক্রমণ করে কয়েকজন রাজাকারকে হত্যা করে। ২৯ নভেম্বর ভান্ডারিয়া বন্দর আগুনে পুড়িয়ে দিয়ে এই উপজেলা থেকে পাকবাহিনী পশ্চাদপসরণ করে। কাউখালী উপজেলার কেউন্দিয়া গ্রামে মুক্তিবাহিনীর শক্ত ঘাটি ছিল। আগস্ট মাসে মুক্তিযোদ্ধারা কাউখালী থানা আক্রমণ করে অস্ত দখল করে নেয়। সেপ্টেম্বর মাসে কেউন্দিয়ায় মুক্তিযোদ্ধাদের সঙ্গে পাকসেনা ও রাজাকারদের লড়াইয়ে ১৭ জন পাকসেনা ও রাজাকার নিহত হয়। এছাড়া আমড়াঝুড়িতে পাকসেনারা ৩০ জন লোককে হত্যা করে এবং অসংখ্য ঘরবাড়ি পুড়িয়ে দেয়। পিরোজপুর সদর উপজেলায় পাকসেনাদের সম্পর্কে মুক্তিবাহিনীকে তথ্য সরবরাহের অপরাধে ভাগীরথী (বীরাঙ্গনা)-কে পাকসেনারা নিষ্ঠুরভাবে হত্যা করে। তাঁকে জীবন্ত অবস্থায় মোটর সাইকেলের সঙ্গে দড়ি দিয়ে বেঁধে টেনে-হিঁচড়ে মৃত্যু ঘটিয়ে তার লাশ বলেশ্বরী নদীতে ফেলে দেয়। মঠবাড়ীয়া উপজেলায় মে মাসে ঝাটিপুনিয়া নামক স্থানে রাজাককারবাহিনী ১২ জন মুক্তিযোদ্ধাকে হত্যা করে। নাজিরপুর উপজেলায় ১৫ মে পাকসেনারা দীর্ঘা ইউনিয়নে ব্যাপক অগ্নিসংযোগ ও গণহত্যা চালায়। ৩ ডিসেম্বর রাজাকার ও পাকসেনারা সাতকাছেমিয়া ও বাইনকাঠি গ্রামে ৭ জন লোককে হত্যা করে। ১৯৭১ সালের ১১ মে নেছারাবাদ উপজেলায় পাকসেনারা সর্বপ্রথম আক্রমণ করে। মে-জুন মাসে পাকসেনারা রাজাকারদের সহযোগিতায় মিয়ারহাট ও ইন্দেরহাট বন্দরসহ বিভিন্ন গ্রামের বাড়িঘর ও দোকানে ব্যাপক লুণ্ঠন ও অগ্নিসংযোগ করে। এছাড়া রাজাকারদের সহযোগিতায় তারা প্রায় ১০০ লোককে হত্যা করে। সবচেয়ে ভয়াবহ হত্যাকান্ড চালায় আটঘর কুড়িয়ানার পেয়ারা বাগানে। মুক্তিযুদ্ধ শেষ হওয়ার পর কুড়িয়ানা কলেজের পিছনের একটি ডোবা থেকে প্রায় তিনশত মাথার খুলি উদ্ধার করা হয়।

\n\nমুক্তিযুদ্ধের স্মৃতিচিহ্ন গণকবর ১, বধ্যভূমি ২, ভাস্কর্য ১ (স্বর্গবানী), স্মৃতিস্তম্ভ ১ (বলেশ্বরী খেয়াঘাট)।

\n\nশিক্ষার হার, শিক্ষা প্রতিষ্ঠান গড় হার ৬৪.৭৭%; পুরুষ ৬৫.৬%, মহিলা ৬৩%। উল্লেখযোগ্য শিক্ষা প্রতিষ্ঠান: পিরোজপুর শহীদ সোহরাওয়ার্দী সরকারি কলেজ, ভান্ডারিয়া সরকারি কলেজ, কাউখালী ডিগ্রি কলেজ, মঠবাড়িয়া সরকারি ডিগ্রি কলেজ, স্বরূপকাঠি মহাবিদ্যালয় (১৯৬৫), পিরোজপুর সরকারি বালক বিদ্যালয় (১৯০৯), পিরোজপুর সরকারি বালিকা উচ্চ বিদ্যালয় (১৮৯৩), পিরোজপুর সরকারি উচ্চ বিদ্যালয় (১৯০৯), পাড়েরহাট রাজলক্ষ্মী মাধ্যমিক বিদ্যালয় (১৯১৫), কদমতলা জর্জ মাধ্যমিক বিদ্যালয় (১৯১২), পিরোজপুর টাউন মাধ্যমিক বিদ্যালয় (১৯১৭), ভান্ডারিয়া বিহারী লাল উচ্চ বিদ্যালয় (১৯১৩), বড় কানুয়া আবদুল মজিদ মাধ্যমিক বিদ্যালয় (১৯২৭), সুটিয়াকাঠি ইউনিয়ন মাধ্যমিক বিদ্যালয় (১৯০৯), খানাকুনিয়ারী পি.ই ফাজিল মাদ্রাসা (১৯২০)।

\n\nজনগোষ্ঠীর আয়ের প্রধান উৎস কৃষি ৫০.৮২%, অকৃষি শ্রমিক ৫.৭৫%, শিল্প ০.৭৮%, ব্যবসা ১৮.৭১%, পরিবহণ ও যোগাযোগ ২.১৬%, চাকরি ৭.৬৯%, নির্মাণ ১.৩৬%, ধর্মীয় সেবা ১.৬১%, রেন্ট অ্যান্ড রেমিটেন্স ০.৯৫% এবং অন্যান্য ১০.১৭%।

\n\nপত্র-পত্রিকা ও সাময়িকী দৈনিক জনগণ (১৯৯২), সাপ্তাহিক: ভান্ডারিয়া বার্তা, পিরোজপুর মুক্তবার্তা (১৯৯৮), পিরোজপুর দর্পণ (১৯৮৫), বলেশ্বরী (১৯৯৮), পিরোজপুর বাণী (১৯৯৩), পাক্ষিক: মঠবাড়ীয়া সমাচার (১৯৯৭)। অবুলপ্ত: উপকূুল সমাচার, পিরোজপুর হিতৈষী, পরিচিতি, মুকুল, ধূুমকেতু, জনমত, দক্ষিণ দেশ, বাংলাদেশ, লালবার্তা, অন্যতম, প্রদীপ, ধলেশ্বর।

\n\nলোকসংস্কৃতি জেলার লোক-কাহিনীর মধ্যে গুণাইবিবি, আসমান সিংহের পালা অন্যতম। এছাড়া আমিনা বিবি ও  নছর মালুম, পালার গান, অধর মণি বৈষ্ণবীর গান, অনাথ বন্ধুর গান, আব্দুল গনি বয়াতির গান, কালু মোল্লার গান, খোয়াজ খিজিরের গান, গাজীর গান, কৃষ্ণলীলা প্রচলিত রয়েছে। লোকসংগীতের মধ্যে ভাটিয়ালী, সারিগান, মারফতি গান, মুকুন্দ দাশের গান, পল্লী গীতি, আব্দুল লতীফের গান উল্লেখযোগ্য।

\n\nদর্শনীয় স্থান পিরোজপুর জামে মসজিদ, মঠবাড়ীয়া সাপলেজা কুঠিবাড়ি, রায়েরকাঠী জমিদারবাড়ি এবং পাড়েরহাট জমিদারবাড়ি (পিরোজপুর সদর উপজেলা)।   [রঞ্জন বকসী নুপু]

</string>

    <string name="bandarbanInfo"><b>বান্দরবান জেলা</b>

\nবান্দরবান জেলা (চট্টগ্রাম বিভাগ)  আয়তন: ৪৪৭৯.০৩ বর্গ কিমি। অবস্থান: ২১°১১´ থেকে ২২°২২´ উত্তর অক্ষাংশ এবং ৯২°০৪´ থেকে ৯২°৪১´ পূর্ব দ্রাঘিমাংশ। সীমানা: উত্তরে রাঙ্গামাটি জেলা, দক্ষিণে আরাকান (মায়ানমার), পূর্বে চিন প্রদেশ (মায়ানমার) এবং রাঙ্গামাটি জেলা, পশ্চিমে চট্টগ্রাম ও কক্সবাজার জেলা। জেলার মারমিয়ানা তাং, বথিল তাং, কেওক্রাডং, লাংফি তাং, লাকপাং ডং, থাইংকিয়াং তাং, মৌডাক তাং, মুরাংজা তাং, রুংরাং তাং, নাপরাই তাং, মুরিফা তাং, বুসি তাং ও সারা তাং পাহাড় উল্লেখযোগ্য।

\n\nজনসংখ্যা ২৯৮১২০; পুরুষ ১৬২১৩৩, মহিলা ১৩৫৯৮৭। মুসলিম ১৪৭০৬২, হিন্দু ১০৭৯৬, বৌদ্ধ ২৮৫৪৬, খ্রিস্টান ১০৩৯৯৭ এবং অন্যান্য ৭৭১৯। এ জেলায় মারমা, চাকমা, বম, মুরং, ত্রিপুরা, খ্যাং, খুমি, লুসাই প্রভৃতি আদিবাসী জনগোষ্ঠীর বসবাস রয়েছে।

\n\nজলাশয় প্রধান নদী: সাঙ্গু ও মাতামুহুরী।

\n\nপ্রশাসন বান্দরবান জেলা গঠিত হয় ১০ অক্টোবর ১৯৮১ সালে। চট্টগ্রাম বিভাগের ১১টি জেলার মধ্যে বান্দরবান জেলার অবস্থান তৃতীয়। জেলার সাতটি উপজেলার মধ্যে থানচি উপজেলা সর্ববৃহৎ (১০২০.৮২ বর্গ কিমি) এবং সবচেয়ে ছোট উপজেলা রোয়াংছড়ি (৪৪২.৮৯ বর্গ কিমি)।

\n\nমুক্তিযুদ্ধের ঘটনাবলি ১৯৭১ সালে মুক্তিযুদ্ধের সময় এ উপজেলায় পাকবাহিনী ব্যাপক গণহত্যা, অগ্নিসংযোগ, লুটপাট ও নির্যাতন চালায়। নাইক্ষ্যংছড়ি উপজেলার তুমুক্রু পাড়া ও সোনাইছড়ি জুমখোলা পাড়াতে মুক্তিযোদ্ধাদের অস্থায়ী ক্যাম্প ছিল।\n\nশিক্ষার হার, শিক্ষা প্রতিষ্ঠান গড় হার ৩১.৭%; পুরুষ ৩৮.২%, মহিলা ২৩.৭%। কলেজ ৫, কারিগরি কলেজ ১, মাধ্যমিক বিদ্যালয় ৪৬, প্রাথমিক বিদ্যালয় ৩০২, কমিউনিটি বিদ্যালয় ২৮, কিন্ডার গার্টেন ৭, মাদ্রাসা ১০। উল্লেখযোগ্য শিক্ষা প্রতিষ্ঠান: বান্দরবান টেকনিক্যাল স্কুল ও কলেজ, ক্যান্টনমেন্ট পাবলিক স্কুল ও কলেজ, বান্দরবান সরকারি উচ্চ বিদ্যালয়, বান্দরবান সরকারি বালিকা বিদ্যালয়, আলীকদম সরকারি উচ্চ বিদ্যালয়, আলীকদম বালিকা উচ্চ বিদ্যালয়, নাইক্ষ্যংছড়ি মাধ্যমিক বালিকা বিদ্যালয়, রোয়াংছড়ি সরকারি উচ্চ বিদ্যালয়, রুমা সরকারি উচ্চ বিদ্যালয়, লামা সরকারি উচ্চ বিদ্যালয়, থানচি উচ্চ বিদ্যালয়, বান্দরবান আদর্শ সরকারি প্রাথমিক বিদ্যালয়।

\n\nজনগোষ্ঠীর আয়ের প্রধান উৎস কৃষি ৬১.৯৫%, অকৃষি শ্রমিক ৭.০০%, শিল্প ০.৪৮%, ব্যবসা ৯.৯২%, পরিবহণ ও যোগাযোগ ১.১১%, নির্মাণ ১.০৮%, ধর্মীয় সেবা ০.২৬%, চাকরি ৮.১২%, রেন্ট অ্যান্ড রেমিটেন্স ০.৩৭% এবং অন্যান্য ৯.৭১%।

\n\nপত্র-পত্রিকা ও সাময়িকী দৈনিক: নতুন বাংলাদেশ, সচিত্র; পাক্ষিক: সাংগু; মাসিক: বান্দরবান, নীলাচল, চিম্বুক।

\n\nলোকসংস্কৃতি রথযাত্রা, থালা নৃত্য, জুম উৎসব, বাঁশ নৃত্য, বৈসুক, সাংগ্রাই, বিঝু, জারিগান, সারিগান, কবিগান উল্লেখযোগ্য।

\n\nদর্শনীয় স্থান মেরাইনডং পাহাড় (আলিকদম), স্বর্ণমন্দির (বান্দরবান সদর), বি এল আর আই (নাইক্ষ্যংছড়ি), তজিনডং, কেওক্রাডং (রুমা)।  [আতিকুর রহমান]
</string>
    <string name="chittagonInfo"><b>চট্টগ্রাম জেলা</b>
\nচট্টগ্রাম জেলা (চট্টগ্রাম বিভাগ)  আয়তন: ৫২৮২.৯৮ বর্গ কিমি। অবস্থান: ২১°৫৪´ থেকে ২২°৫৯´ উত্তর অক্ষাংশ এবং ৯১°১৭´ থেকে ৯২°১৩´ পূর্ব দ্রাঘিমাংশ। সীমানা: উত্তরে খাগড়ছড়ি ও রাঙ্গামাটি জেলা এবং ভারতের ত্রিপুরা রাজ্য, দক্ষিণে কক্সবাজার জেলা, পূর্বে বান্দরবান, রাঙ্গামাটি এবং খাগড়াছড়ি জেলা, পশ্চিমে নোয়াখালী জেলা ও বঙ্গোপসাগর। পাহাড়, নদী, সমুদ্র, নদী, অরণ্য, উপত্যাকা প্রভৃতি প্রাকৃতিক বৈশিষ্ট্যের জন্য এ জেলা অন্যান্য জেলা থেকে স্বতন্ত্র।

\n\nজনসংখ্যা ৬৬১২১৪০; পুরুষ ৩৪৭৭১৭৮, মহিলা ৩১৩৪৯৬২। মুসলিম ৫৬৬১৩৯৬, হিন্দু ৮১৭৭৪৫, বৌদ্ধ ৭৯৫৯, খ্রিস্টান ১১৮৪৩৫ এবং অন্যান্য।

\n\nজলাশয় প্রধান নদী: কর্ণুফুলি, হালদা।

\n\nচট্টগ্রাম শহর  কর্ণফূলি নদীর মোহনায় অবস্থিত বাংলাদেশের প্রধান সামুদ্রিক বন্দর শহর। এ শহরকে বাণিজ্যিক রাজধানীও বলা হয়। বাংলাদেশের প্রথম এক্সপোর্ট প্রসেসিং জোন (১৯৮৩) এ শহরে অবস্থিত। ১৮৬০ সালে চট্টগ্রাম পৌরসভা সংগঠিত হয়। এটিকে বর্তমানে সিটি কর্পোরেশনে রূপান্তর করা হয়েছে।

\n\nপ্রশাসন ১৬৬৬ সালে চট্টগ্রাম জেলা গঠিত হয়। তিন পার্বত্য জেলা এ জেলার অন্তর্ভূক্ত ছিল। ১৮৬০ সালে পার্বত্য এলাকা নিয়ে পার্বত্য চট্টগ্রাম জেলা গঠন করা হয়। পরবর্তীতে এ জেলা ভেঙ্গে কক্সবাজার জেলা গঠিত হয়।

\n\nঐতিহাসিক ঘটনাবলি প্রাচীনকাল থেকে চট্টগ্রাম ছিল একটি আন্তর্জাতিক সমুদ্র বন্দর। খ্রিস্টিয় নবম শতক থেকে আরব বণিকগণ চট্টগ্রামের সাথে বাণিজ্যিক যোগাযোগ স্থাপন করে। ষষ্ঠ ও সপ্তম শতকে চট্টগ্রাম অঞ্চল আরাকান রাজ্যের অন্তর্ভূক্ত ছিল। মুসলিম বিজয়ের পূর্বে চট্টগ্রাম কখনও আরাকান রাজ্যের অন্তর্ভূক্ত আবার কখনও বার্মার রাজার শাসনাধীন ছিল। সোনারগাঁয়ের সুলতান ফখরুদ্দীন মুবারক শাহ (১৩৩৮-১৩৪৯) ১৩৪০ খ্রিস্টাব্দে চট্টগ্রাম অধিকার করে তাঁর রাজ্যের অন্তর্ভূক্ত করেন। শেরশাহের নিকট সুলতান গিয়াসউদ্দিন মাহমুদ শাহের পতনের পর ১৫৩৮ খ্রিস্টাব্দে আরাকানিরা পুনরায় চট্টগ্রাম অধিকার করে। এ সময় থেকে মুগলদের চট্টগ্রাম বিজয়ের পূর্ব পর্যন্ত চট্টগ্রাম পর্তুগিজ ও মগ জলদস্যুদের আওতাধীন ছিল। ১৬৬৬ সালে মোগল সেনাপতি বুজুর্গ উমেদ খান পতুর্গিজদের বিতাড়িত করে চট্টগ্রামে মুগল কর্তৃত্ব প্রতিষ্ঠা করেন। মুগলরা এ অঞ্চলের নাম দেন ইসলামাবাদ। ১৯৩০ সালের ১৮ এপ্রিল মাষ্টার দা সূর্যসেনের নেতৃত্বে চট্টগ্রাম অস্ত্রাগার লুণ্ঠন করা হয়। এ সময় বিপ্লবী নারী বাহিনীর নেতৃত্বে ছিলেন প্রীতিলতা ওয়াদ্দেদার, বীনা দাস, লীলা রায়, কল্পনা দত্ত প্রমূখ। কালার পোল সংঘর্ষে বিপ্লবী স্বদেশ রায় ইংরেজ সেনাদের গুলিতে নিহত হন এবং আহত দেবুপ্রসাদ, রজতসেন ও মনোরঞ্জন সেন আত্মসমর্পণ এড়াতে আত্মহত্যা করেন। ১৯৩৩ সালে গড়লা গ্রামে ক্ষীরোদপ্রভা বিশ্বাসের বাড়িতে বিপ্লবী দলের অধিনায়ক মাস্টারদা সূর্যসেন ও কল্পনা দত্তসহ অনেকে আত্মগোপন করেছিলেন। এ সময় সূর্যসেন ও ব্রজেন্দ্রসেন ইংরেজ সৈন্যদের হাতে ধরা পড়েন।

\n\nমুক্তিযুদ্ধ ১৯৭১ সালের ২৭ মার্চ কালুরঘাটে অবস্থিত স্বাধীন বাংলা বেতার কেন্দ্র থেকে বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমান-এর পক্ষে মেজর জিয়াউর রহমান বাংলাদেশের স্বাধীনতা ঘোষণা করেন। ২০ এপ্রিল ক্যাপ্টেন অলি আহমদের নেতৃত্বে মিরসরাই সদরের দক্ষিণে ফেনাফুনি ব্রীজের পাশে পাকবাহিনীর সাথে মুক্তিযোদ্ধাদের প্রচন্ড যুদ্ধ হয় এবং যুদ্ধে পাকবাহিনীর প্রায় ১০০ সৈন্য নিহত হয়। ১৩ এপ্রিল পাকবাহিনী পাহাড়তলী ইউনিয়নের ঊনসত্তরপাড়ায় ৪৮ জন এবং জগৎমল্লাপাড়ার ৩৫ জন নিরীহ গ্রামবাসীকে হত্যা করে। আনোয়ারা উপজেলায় মুক্তিযোদ্ধাদের সঙ্গে পাকবাহিনীর কাফকো, কালীগঞ্জ, পড়ইকুরা প্রভৃতি স্থানে সংঘটিত লড়াইয়ে প্রায় ৫৬ জন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন এবং অনেক পাকসেনা হতাহত হয়। পাকসেনারা আমিরাবাদ বণিক পাড়ায় ১৫ জন গ্রামবাসীকে নৃসংশভাবে হত্যা করে এবং মুক্তিযোদ্ধারা জোটপুকুরিয়ায় ১৭ জন রাজাকারকে হত্যা করে। পটিয়া সদরে পাকবাহিনীর দুটি বোমারু বিমান থেকে কয়েকদফা বোমা হামলা চালালে কিছুসংখ্যক বেসামরিক লোক হতাহত হয়। ৩ মে এ উপজেলার মুজাফফরাবাদ গ্রামে পাকবাহিনী অসংখ্য ঘরবাড়ি জ্বালিয়ে দেয় এবং নির্বিচারে গণহত্যা চালায়। পাকবাহিনী ১৯ মে বাঁশখালীতে ৭৫ জন নারী-পুরুষকে নির্মমভাবে হত্যা করে এবং অক্টোবর মাসে নাপোড়া গ্রামে ৮৯ জন মুক্তিযোদ্ধাকে হত্যা করে। বাড়বকুন্ড ক্যামিক্যালস ব্রিজের কাছে পাকবাহিনীর সাথে লড়াইয়ে দুইজন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন। ১৩ অক্টোবর কধুরখীল দূর্গাবাড়ি প্রাঙ্গণে পাকবাহিনী গণহত্যা চালায় এবং নাজিরহাট বাসস্টান্ড এলাকায় ১১ জন মুক্তিযোদ্ধাকে নির্মমভাবে হত্যা করে। যুদ্ধের সময় চট্টগ্রাম শহর থেকে স্বাধীন বাংলা বেতার কেন্দ্র দোহাজারীতে স্থানান্তর করা হয়।

\n\nমুক্তিযুদ্ধের স্মৃতিচিহ্ন গণকবর ৯ (পিটিআই প্রাঙ্গন, নাজিরহাট, করেরহাট, লেলাং চা বাগান, দরবার শরীফ, বাগানবাড়ি, দাঁদমারা উল্টোবিঠ, বাঁশখালী, জোটপুকুরিয়া); বধ্যভূমি ১৩; স্মৃতিস্তম্ভ ৯।

\n\nশিক্ষার হার, শিক্ষা প্রতিষ্ঠান গড় হার ৫৫.৫৫%; পুরুষ ৫৯.৭৯%, মহিলা ৫০.৮৩%। উল্লেখযোগ্য শিক্ষা প্রতিষ্ঠান: চট্টগ্রাম বিশ্ববিদ্যালয় (১৯৬৬), চট্টগ্রাম প্রকৌশল ও প্রযুক্তি বিশ্ববিদ্যালয় (১৯৬৮), স্যার আশুতোষ ডিগ্রি কলেজ (১৯৩৯), সাতকানিয়া কলেজ (১৯৪৯), পটিয়া আদর্শ উচ্চ বিদ্যালয় (১৮৪৫), বাণীগ্রাম প্রাথমিক বিদ্যালয় (১৮৮১), রামগতি রামধন আব্দুল বারী চৌধুরী উচ্চ বিদ্যালয় (১৮৯৮), আদর্শ পাইলট উচ্চ বিদ্যালয় (১৯০২), আবদুস সোবহান রাহাত আলী উচ্চ বিদ্যালয় (১৯১৪), রাঙ্গুনিয়া আদর্শ বহুমুখী পাইলট উচ্চ বিদ্যালয় (১৯১৫), সাতকানিয়া গারাংগিয়া ইসলামিয়া কামিল মাদ্রাসা (১৯২০), শাহ চাঁন্দ আউলিয়া আলিয়া মাদ্রাসা (১৯২৮), উত্তর আমিরাবাদ উচ্চ বিদ্যালয় (১৯৩২), ফৌজদারহাট ক্যাডেট কলেজ (১৯৫৮), ড. খস্তগীর সরকারি বালিকা বিদ্যালয়, ইস্পাহানি স্কুল এন্ড কলেজ, চট্টগ্রাম সিটি কলেজ, চট্টগ্রাম কলেজ, চট্টগ্রাম কলেজিয়েট স্কুল, মোহসীন কলেজ এবং চট্টগ্রাম কমার্স কলেজ।

\n\nজনগোষ্ঠীর আয়ের প্রধান উৎস কৃষি ৩৩.৫৩%, অকৃষি শ্রমিক ৪.৩০%, ব্যবসা ১৬.২২%, শিল্প ০.৯৯%, চাকরি ১৭.৬১%, পরিবহণ ও যোগাযোগ ৩.৪৩%, নির্মাণ ১.৩২%, ধর্মীয় সেবা ০.৪৪%, রেন্ট অ্যান্ড রেমিটেন্স ৮.৪৮% এবং অন্যান্য ১৩.৬৮%।

\n\nপত্র-পত্রিকা ও সাময়িকী বর্তমান: দৈনিক আজাদী, দৈনিক পূর্বকোন, ডেইলী লাইফ, দৈনিক কর্ণফুলি, সাপ্তাহিক চট্টলা, মাসিক সুপ্রভাত রাউজান, মাসিক বাঁশখালী বার্তা, চন্দনাইশ দর্পণ, মাসিক পটিয়া, পাক্ষিক আলোকিত বোয়ালখালি, সাপ্তাহিক চলমান সীতাকুন্ড, মাসিক রাঙ্গুনীয়া কণ্ঠ, মাসিক হাটহাজারী কণ্ঠ, মাসিক মিরসরাই। অবলুপ্ত: মাসিক সংশোধনী, পূরবী, মুকুলিকা, সীমান্ত, সাপ্তাহিক জ্যোতি, সাপ্তাহিক ছোলতান, দৈনিক জ্যোতি, দৈনিক রাষ্ট্রবার্তা, দৈনিক পূর্ব পাকিস্তান, দৈনিক আযান।

\n\nলোকসংস্কৃতি মুসলমান সম্প্রদায়ের মেজবান, হিন্দুদের মহধেশ্বরী পূজা, আদিবাসী সম্প্রদায়ের নববর্ষ উপলক্ষে বৈসাবী উৎসব এবং বুদ্ধ পূর্ণিমা, প্রবারণা পূর্ণিমা, কঠিন চীবর দানোৎসব, শিবলী পূজা, অষ্ট উপকরণ দানানুষ্ঠান ও দূর্গাপূজা প্রভৃতি প্রচলিত। এছাড়া বিয়ে, চৈত্র সংক্রান্তি ও বর্ষবরণ, হালখাতা, পূণ্যাহ, নবান্ন, পৌষ পার্বন, অন্ন প্রাশন উপলক্ষে এ জেলার জনগোষ্ঠী লোকজ অনুষ্ঠান পালন করে। বিভিন্ন উৎসবে জেলার আদিবাসীরা ময়ূর নৃত্য, জেলে নৃত্য, সাপুড়ে নৃত্য, ভইয়া নৃত্য, বোতল নৃত্য, থালা নৃত্য ও বাঁশ নৃত্যের অনুষ্ঠান করে।
\n\nপর্যটন কেন্দ্র বা গুরুত্বপূর্ণ স্থাপনা বিশ্বশান্তি প্যাগোডা (হাটহাজারী), কড়লডাঙ্গা পাহাড় (বোয়ালখালী), হলুদিয়া প্রান্তিক লেক (সাতকানিয়া), চুনতি অভয়ারণ্য (লোহাগাড়া), বাটালি পাহাড়, ওয়ার সিমেট্রি, পারকি সী বিচ (আনোয়ারা উপজেলা) পতেঙ্গা সমুদ্র সৈকত, মেরিন একাডেমী, ইকো পার্ক ও বোটানিক্যাল গার্ডেন, চন্দ্রনাথ পাহাড়, মহামুনি মন্দির (রাউজান), চাকমা রাজবাড়ী, বেতাগী পাল আমলের বুদ্ধমূর্তি (রাঙ্গুনিয়া), ব্রোঞ্জ মূর্তি (আনোয়ারা), মুসা খাঁ মসজিদ (১৬৫৮), কদম মোবারক মসজিদ (১৭১৯), আন্দর কিল্লা মসজিদ, ওয়ালি খাঁ মসজিদ (১৭৯০), বদর আউলিয়া দরগাহ, বখশি হামিদ মসজিদ, বাঁশখালী (১৫৬৮), চট্টগ্রাম বিশ্ববিদ্যালয় (১৮৯৩), জাতিতাত্ত্বিক জাদুঘর (১৯৭৪), ফয়’জ লেক (পাহাড়তলী), ছুটি খাঁ মসজিদ, হযরত শাহ আমানতের (রঃ) মাযার, বারো আউলিয়ার মাযার (সীতাকুন্ড), সীতাকুন্ড শংকর মঠ, ধর্মচক্র বৌদ্ধবিহার, করইয়ানগর ও সোনাকানিয়া বৌদ্ধবিহার। [জসীম উদ্দীন হারুন]
</string>
    <string name="coxBazarInfo"><b>কক্সবাজার জেলা</b>
\nকক্সবাজার জেলা (চট্টগ্রাম বিভাগ)  আয়তন: ২৪৯১.৮৬ বর্গ কিমি। অবস্থান: ২০°৪৩´ থেকে ২১°৫৬´ উত্তর অক্ষাংশ এবং ৯১°৫০´ থেকে ৯২°২৩´ পূর্ব দ্রাঘিমাংশ। সীমানা: উত্তরে চট্টগ্রাম জেলা, দক্ষিণে বঙ্গোপসাগর, পূর্বে বান্দরবান জেলা, মায়ানমারের আরাকান রাজ্য ও নাফ নদী, পশ্চিমে বঙ্গোপসাগর। কক্সবাজারে পৃথিবীর দীর্ঘতম সমুদ্র সৈকত অবস্থিত। এটি চট্টগ্রাম বিভাগের মোট ১১টি জেলার মধ্যে সপ্তম এবং বাংলাদেশের ৬৪ জেলার মধ্যে ২৬তম। জেলার প্রায় অর্ধেক এলাকা জুড়ে পার্বত্য অঞ্চল এবং অর্ধেক সমুদ্র উপকূলীয় দ্বীপাঞ্চল। প্রধান দ্বীপসমূহ: মহেশখালী, কুতুবদিয়া, মাতার বাড়ি, সোনাদিয়া, শাহ পরীর দ্বীপ এবং সেন্ট মার্টিনস বা জিনজিরা দ্বীপ। শাহ পরীর দ্বীপ কিছুদিন আগে মূল ভূখন্ডের সাথে যুক্ত হয়ে গেছে। উপকূলীয় জেলা হওয়ার কারণে দ্বীপ ও চর অঞ্চল সৃষ্টি ও ভাঙনের ফলে জেলার আয়তন হ্রাস-বৃদ্ধি হয়।

\n\nজনসংখ্যা ১৭৭৩৭০৯; পুরুষ ৯২৭১৯৬, মহিলা ৮৪৬৫১৩। মুসলিম ১৬৪৮২১১, হিন্দু ৮৭১২৩, বৌদ্ধ ১৭২২, খ্রিস্টান ৩৫৭৩৭ এবং অন্যান্য ৯১৬।

\n\nজলবায়ু  কক্সবাজার ক্রান্তীয় জলবায়ুর অন্তর্ভুক্ত। কক্সবাজারে সামুদ্রিক ঝড়, জলোচ্ছ্বাস, হারিকেন, সাইক্লোন প্রতিনিয়ত আঘাত হানে। সর্বোচ্চ তাপমাত্রা ৩২.৫°সে, সর্বনিম্ন ১৪.৮°সে; বার্ষিক বৃষ্টিপাত ৩৩৩৩ মিমি (এপ্রিল ০৪-মার্চ ০৫)।

\n\nজলাশয় প্রধান নদী: মাতামুহুরী, বাকখালী, নাফ এবং মহেশখালী চ্যানেল, কুতুবদিয়া চ্যানেল উল্লেখযোগ্য।

\n\nবনভূমি আয়তন ৯৪০.৫৮ বর্গ কিমি। প্রধান বনভূমি ফুলছড়ি রেঞ্জ, ভূমরিয়াঘোনা রেঞ্জ, মেহেরঘোনা রেঞ্জ, বাকখালি রেঞ্জ।

\n\nপার্বত্যাঞ্চল  হিমালয় পর্বতমালার দক্ষিণ দিকে সম্প্রসারিত আরাকান পর্বতমালা জেলার পূর্বভাগের উপর দিয়ে গেছে। ফলে এ জেলায় পার্বত্যাঞ্চল বেশি।

\n\nঐতিহাসিক ঘটনাবলি খ্রিস্টীয় অষ্টম শতাব্দীতে বাণিজ্য ও ধর্মপ্রচারের উদ্দেশ্যে আরব বণিক ও ধর্মপ্রচারকগণ প্রাচীন সমুদ্রবন্দর চট্টগ্রাম ও আকিয়াবে আগমণ করে। ফলে উক্ত সমুদ্রবন্দর দুটির মধ্যবর্তী সমুদ্র উপকূল ও দ্বীপাঞ্চল কক্সবাজারের সঙ্গে আরব বনিকদের যোগাযোগ ঘটে। খ্রিস্টীয় নবম শতকে কক্সবাজারসহ বৃহত্তর চট্টগ্রাম হরিকেলের রাজা কান্তিদেবের শাসনাধীন ছিল। ৯৫৩ সালে আরাকানের রাজা সুলত ইঙ্গ চন্দ্র (৯৩০-৯৭৫) চট্টগ্রাম জয় করেন এবং তখন থেকে সুদীর্ঘকাল কক্সবাজার আরাকান রাজ্যের অধীনে ছিল। ১৬৬৬ সালে মুগলদের চট্টগ্রাম অধিকারের পূর্ব পর্যন্ত কক্সবাজার আরাকানীদের দখলে ছিল। চট্টগ্রাম বিজয়ী মুগল সেনাপতি বুজুর্গ উমেদ খান কর্ণফুলী নদীর দক্ষিণ তীরস্থ মগ দুর্গ দখল করলে আরাকানীরা পলায়ন করে রামু দুর্গে অবস্থান নেয়। পরে আরাকানীদের বিতাড়িত করে মুগলরা রামু দুর্গ দখল করে নেয়। আরাকানী মগ ও পর্তুগীজ জলদস্যুদের অত্যাচার ও লুণ্ঠনের ভয়ে তখন কক্সবাজার এলাকায় তেমন জনবসতি ছিল না। ইস্ট ইন্ডিয়া কোম্পানি কর্তৃক চট্টগ্রামের কর্তৃত্ব লাভের পর বহু মুসলমান জমিদার তাদের প্রজাদের নিয়ে বঙ্গোপসাগরের দ্বীপসমূহে বসতি স্থাপন করেন। এই অঞ্চলে জনবসতি বৃদ্ধির জন্য কোম্পানি খাজনা ছাড়া বা নামমাত্র খাজনায় কৃষকদের ভূমিদানের নীতি গ্রহণ করে। ফলে বৃহত্তর চট্টগ্রাম জেলার বিভিন্ন অংশ থেকে এবং আরাকানের বিভিন্ন এলাকা থেকে প্রচুর লোক কক্সবাজার অঞ্চলে বসবাসের জন্য আসতে থাকে। ১৭৮৪ সালে বার্মার রাজা বোধপায়া (১৭৮২-১৮১৯) আরাকান দখল করে আরাকানীদের উপর নৃশংস অত্যাচার চালান। বর্মীদের অত্যাচার থেকে রেহাই পাওয়ার জন্য আরাকানীরা দলে দলে কক্সবাজার অঞ্চলে আশ্রয় নেয়। জঙ্গলাকীর্ণ এলাকাকে আবাদযোগ্য করে তোলার উদ্দেশ্যে কোম্পানি উদ্বাস্ত্তদের আশ্রয় দেয়। ১৭৯৯ সালে আরাকানী উদ্বাস্ত্তদের পুনর্বাসনের জন্য ক্যাপ্টেন হিরাম কক্সকে দায়িত্ব প্রদান করা হয়। তিনি প্রতিটি উদ্বাস্ত্ত পরিবারকে ১ হেক্টর জমি বন্দোবস্ত দেন এবং ছয় মাসের রসদ বাবদ ২৬ মন করে খাদ্যশস্য ঋণ প্রদান করেন। কিন্তু আরাকানী উদ্বাস্ত্তদের পুনর্বাসনের কাজ শেষ করার আগেই হিরাম কক্স মৃত্যুবরণ করেন (১৭৯৯)। ক্যাপ্টেন কক্সের স্মৃতি রক্ষার্থেই তার নামে একটি বাজার প্রতিষ্ঠা করা হয়। সে থেকেই কক্সবাজার নামের উৎপত্তি। ১৯৭১ সালে মুক্তিযুদ্ধের সময় পাকবাহিনী চকোরিয়ায় ১৩জন লোককে হত্যা করে এবং বিভিন্ন স্থানে বাড়িঘর ও দোকানপাট জ্বালিয়ে দেয়। এসময় পাকবাহিনী টেকনাফ ডাকবাংলোতে ক্যাম্প স্থাপন করে এবং রামু, উখিয়া ও টেকনাফ থেকে প্রায় ২৫০জন নিরীহ লোককে ক্যাম্পে নিয়ে হত্যা করে।

\n\nমুক্তিযুদ্ধের স্মৃতিচিহ্ন স্মৃতিস্তম্ভ ৩; বধ্যভূমি ১।

\n\nধর্মীয় প্রতিষ্ঠান মসজিদ ১৬২৬, মন্দির ২১২, বৌদ্ধ কেয়াং ও প্যাগোডা ১৬২, গির্জা ৮, মাযার ১২।

\n\nশিক্ষার হার, শিক্ষা প্রতিষ্ঠান গড় হার ৩০.১৮%; পুরুষ ৩৪.০১%, মহিলা ২৬.০০%। কলেজ ২০, পালি কলেজ ২, আইন কলেজ ১, কারিগরি কলেজ ১, ভকেশনাল ট্রেনিং ইন্সটিটিউট ১, পি.টি.আই ১, মাধ্যমিক বিদ্যালয় ১৪১, প্রাথমিক বিদ্যালয় ৫৬১, কমিউনিটি প্রাথমিক বিদ্যালয় ৩৯, এনজিও প্রাথমিক বিদ্যালয় ২৩, মাদ্রাসা ২৪০। উল্লেখযোগ্য শিক্ষা প্রতিষ্ঠানসমূহ: কক্সবাজার সরকারি কলেজ (১৯৬২), চকোরিয়া কলেজ (১৯৬৮), মহেশখালী কলেজ (১৯৮৫), কক্সবাজার সরকারি উচ্চ বিদ্যালয় (১৮৭৪), রামু খিজারী সরকারি উচ্চ বিদ্যালয় (১৯১৯), চকোরিয়া সরকারি হাইস্কুল (১৯১৯), ঈদগা আদর্শ উচ্চ বিদ্যালয় (১৯২৮), কুতুবদিয়া হাইস্কুল (১৯৩৮), কক্সবাজার সরকারি বালিকা উচ্চ বিদ্যালয় (১৯৬০), মানিকপুর বার্মিজ সরকারি প্রাথমিক বিদ্যালয় (১৮২৮), হারবাং সরকারি প্রাথমিক বিদ্যালয় (১৮৮৪), টেকনাফ সরকারি প্রাথমিক বিদ্যালয় (১৮৯০), পেকুয়া সরকারি প্রাথমিক বিদ্যালয় (১৯১৮), মাইজপাড়া সরকারি প্রাথমিক বিদ্যালয় (১৯৩০), মহেশখালী সরকারি ভার্ণাকুলার স্কুল (১৯২৩), সাহারবিল আনওয়ারুল উলুম সিনিয়র মাদ্রাসা (১৯১৮)।

\n\nজনগোষ্ঠীর আয়ের প্রধান উৎস কৃষি ৪৯.৮৪%, অকৃষি শ্রমিক ৭.৯২%, শিল্প ১.০৪%, ব্যবসা ১৭.৩৯%, পরিবহণ ও যোগাযোগ ২.৫৬%, নির্মাণ ১.১৯%, ধর্মীয় সেবা ০.২৭%, চাকরি ৫.৯৬%, রেন্ট অ্যান্ড রেমিটেন্স ১.৮৪% এবং অন্যান্য ১১.৯৯%।

\n\nপত্রিকা ও সাময়িকী  দৈনিক: সৈকত, কক্সবাজার, আজকের দেশ-বিদেশ, দৈনন্দিন, মায়ের দেশ, সাপ্তাহিক: স্বদেশ বাণী, কুতুবদিয়া, চকোরী, স্বদেশকণ্ঠ। পাক্ষিক: মেহেদী; অবলুপ্ত দৈনিক: হিমছড়ি, বাঁকখালী, সাপ্তাহিক: কক্সবাজার, কক্সবাজার বার্তা, সাগরবাণী, সাগরকণ্ঠ, নাফকণ্ঠ।

\n\nলোকসংস্কৃতি নববর্ষ  উপলক্ষে রাখাইনদের আচার্টক (পানি খেলা) উৎসব, মাঘ মাসের শেষ রাত্রি মেলা, সূর্যকোলা মেলা, বৌদ্ধদের মাঘী পূর্ণিমা, বৈশাখী পূর্ণিমা, আশাকার কাঠায় স্বর্গপুরি অনুষ্ঠান ইত্যাদি। জনপ্রিয় খেলার অন্যতম বলি খেলা।

\n\nপর্যটন কেন্দ্র ও দর্শনীয় স্থান কক্সবাজার সমুদ্র সৈকত, হিমছড়ির ঝর্ণা, ইনানী সমুদ্র সৈকত, সোনাদিয়া দ্বীপ, কুতুবদিয়া বাতিঘর (কুতুবদিয়া), সেন্ট মার্টিনস দ্বীপ, বঙ্গবন্ধু সাফারি পার্ক (ডুলা হাজরা), মাথিনের কূপ (টেকনাফ), মৈনাক পর্বত ও আদিনাথ মন্দির (মহেশখালী দ্বীপ), কুতুব আউলিয়ার মাযার (কুতুবদিয়া), রামকোট হিন্দু মন্দির, রামকোট বৌদ্ধ কেয়াং, কানারাজার সুড়ঙ্গ, বীর কমলার দিঘী (টেকনাফ), অগ্বমেধা বৌদ্ধ কেয়াং, থোয়াইংগা চৌধুরীর ক্যাং (রামু), ন্যাথং পাহাড়ে অবস্থিত সর্ববৃহৎ বৌদ্ধ মূর্তি (টেকনাফ) এবং ঝিলংজাতে অবস্থিত সাবমেরিন ক্যাবল ল্যান্ডিং স্টেশন।

\n\nখনিজ সম্পদ  প্রাকৃতিক গ্যাস, গন্ধক, জিরকন, ইলমেনাইট, ব্রুটাইল, ম্যাগনাটাইট, মোনাজাইট, কয়নাইট। [মোহাম্মদ মহিব উল্লাহ সিদ্দিকী]
</string>
    <string name="khagrachoriInfo"><b>খাগড়াছড়ি জেলা</b>
\nখাগড়াছড়ি জেলা (চট্টগ্রাম বিভাগ)  আয়তন: ২৬৯৯.৫৫ বর্গ কিমি। অবস্থান: ২২°৩৮´ থেকে ২৩°৪৪´ উত্তর অক্ষাংশ এবং ৯১°৪৪´ থেকে ৯২°১১´ পূর্ব দ্রাঘিমাংশ। সীমানা: উত্তরে ভারতের ত্রিপুরা রাজ্য, দক্ষিণে রাঙ্গামাটি ও চট্টগ্রাম জেলা, পূর্বে রাঙ্গামাটি জেলা, পশ্চিমে চট্টগ্রাম জেলা ও ভারতের ত্রিপুরা রাজ্য। এ জেলার গলামুন, ছোট পানছড়ি, কারমি মুড়া, লুটিবান, কুরাদিয়া, ভাঙ্গামুরা ও জপিসিল পাহাড় উল্লেখযোগ্য।

\n\nজনসংখ্যা ৫২৫৬৬৪; পুরুষ ২৭৭৬১৪, মহিলা ২৪৮০৫০। মুসলিম ২২৮৭৫৩, হিন্দু ৮৬৩৫১, বৌদ্ধ ৩৭৪৫, খ্রিস্টান ২০৬৪৭৩ এবং অন্যান্য ৩৪২। এ জেলায় চাকমা, মারমা, ত্রিপুরা, তঞ্চঙ্গ্যা প্রভৃতি আদিবাসী জনগোষ্ঠীর বসবাস রয়েছে।

\n\nজলাশয় প্রধান নদী: মাইনি ও চেঙ্গী।

\n\nপ্রশাসন ‘রেইড অফ ফ্রন্টিয়ার ট্রাইবস অ্যাক্ট ২২, ১৮৬০ মোতাবেক পার্বত্য চট্টগ্রাম জেলা গঠিত হয় ১৮৬০ সালে। ১৯০০ সালে চিটাগাং হিলট্রাক্টস্ রেগুলেশন আইন মোতাবেক পার্বত্য চট্টগ্রাম জেলাকে তিনটি মহকুমায় বিভক্ত করা হয়। খাগড়াছড়ি তার মধ্যে একটি। ১৯৮৩ সালে খাগড়াছড়ি মহাকুমাকে জেলায় উন্নীত করা হয়। ১৯৮৯ সালে সরকার খাগড়াছড়ি পার্বত্য জেলা পরিষদ আইন (ধারা ২০) মোতাবেক খাগড়াছড়ি স্থানীয় সরকার পরিষদ গঠন করেন যা ১৯৯৭ সালের ২ ডিসেম্বর ঐতিহাসিক পার্বত্য চট্টগ্রাম চুক্তির মাধ্যমে খাগড়াছড়ি পার্বত্য জেলা পরিষদে রূপান্তরিত হয়।

\n\nমুক্তিযুদ্ধের ঘটনাবলি ১৯৭১ সালের আগস্ট মাসে রামগড় উপজেলার মহামুনি পাড়ায় পাকবাহিনীর সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের লড়াইয়ে ১৭ জন পাকসেনা নিহত হয়।

\n\nমুক্তিযুদ্ধের স্মৃতিচিহ্ন গণকবর ১, স্মৃতিফলক ১, স্মৃতিস্তম্ভ ২।

\n\nশিক্ষার হার, শিক্ষা প্রতিষ্ঠান গড় হার ৪১.৮%; পুরুষ ৪৯.৯%, মহিলা ৩২.৭%। উল্লেখযোগ্য শিক্ষা প্রতিষ্ঠান: খাগড়াছড়ি সরকারি কলেজ (১৯৭৪), মাটিরাঙ্গা ডিগ্রি কলেজ (১৯৯২), রামগড় সরকারি ডিগ্রি কলেজ (১৯৮০), পানছড়ি কলেজ (১৯৯০), পানছড়ি হাইস্কুল ও কলেজ (১৯৮১), দীঘিনালা সরকারি কলেজ, খাগড়াছড়ি সরকারি উচ্চ বিদ্যালয় (১৯৫৭), তবলছড়ি টি কে উচ্চ বিদ্যালয় (১৯৫২), রামগড় সরকারি উচ্চ বিদ্যালয় (১৯৫২), রানী নিহার দেবী সরকারি উচ্চ বিদ্যালয় (১৯৭৬), দীঘিনালা সরকারি উচ্চ বিদ্যালয়, খাগড়াছড়ি উত্তর খবংপডিয়া সরকারি প্রাথমিক বিদ্যালয় (১৯০৫)।

\n\nজনগোষ্ঠীর আয়ের প্রধান উৎস কৃষি ৫৯.৯২%, অকৃষি শ্রমিক ৯.৩৩%, শিল্প ০.৪৪%, ব্যবসা ১০.৬৭%, পরিবহণ ও যোগাযোগ ১.১১%, নির্মাণ ০.৯২%, ধর্মীয় সেবা ০.২৪%, চাকরি ৭.৯৪%, রেন্ট অ্যান্ড রেমিটেন্স ০.৩৭% এবং অন্যান্য ৯.০৬%।

\n\nপত্র-পত্রিকা  দৈনিক: অরণ্য বার্তা; সাপ্তাহিক: পার্বতী, চাবুক, পার্বত্য বাণী, বিন্যাস।

\n\nলোকসংস্কৃতি চাকমাদের বিঝু উৎসব, মারমাদের সাংগ্রাই উৎসব এবং ত্রিপুরাদের বৈসাবী উৎসব উল্লেখযোগ্য।

\n\nদর্শনীয় স্থান রামগড় লেক ও ঝুলন্ত ব্রিজ, রাইফেলস স্মৃতি স্তম্ভ (রামগড়), আলুটিলা (খাগড়াছড়ি সদর ও মাটিরাঙ্গা)। [বরেন্দ্রলাল ত্রিপুরা]
</string>
    <string name="rangamatiInfo"><b>রাঙ্গামাটি জেলা</b>
\nরাঙ্গামাটি জেলা (চট্টগ্রাম বিভাগ)  আয়তন: ৬১১৬.১৩ বর্গ কিমি। অবস্থান: ২২°২৭´ থেকে ২৩°৪৪´ উত্তর অক্ষাংশ এবং ৯১°৫৬´ থেকে ৯২°৩৩´ পূর্ব দ্রাঘিমাংশ। সীমানা: উত্তরে ভারতের ত্রিপুরা রাজ্য, দক্ষিণে বান্দরবান জেলা, পূর্বে ভারতের মিজোরাম রাজ্য ও মায়ানমারের চিন প্রদেশ, পশ্চিমে খাগড়াছড়ি ও চট্টগ্রাম জেলা।
\n\nজনসংখ্যা ৫০৮১৮২; পুরুষ ২৭৪৫৫১, মহিলা ২৩৩৬৩১। মুসলিম ১৮৭১৩২, হিন্দু ২৬৯৪৪, বৌদ্ধ ৮৭৮১, খ্রিস্টান ২৮৪৯০৬ এবং অন্যান্য ৪১৯। চাকমা, মারমা, তঞ্চঙ্গ্যা, ত্রিপুরা, বম, চাক, খুমি, খিয়াং, লুসাই, ম্রো, মুরং, পাংখোয়া, সাঁওতাল, মণিপুরী প্রভৃতি আদিবাসী জনগোষ্ঠির বসবাস রয়েছে।
\n\nজলাশয় কর্ণফুলি, কাসালং, চেঙ্গী ও মাইনী নদী এবং কাপ্তাই হ্রদ উল্লেখযোগ্য।
\n\nপ্রশাসন ১৯৮৩ সালে রাঙ্গামাটি মহকুমাকে জেলায় উন্নীত করা হয়। জেলার দশটি উপজেলার মধ্যে বাঘাইছড়ি উপজেলা সর্ববৃহৎ (১৯৩১.২৮ বর্গ কিমি) এবং সবচেয়ে ছোট উপজেলা রাজস্থলী (১৪৫.০৪ বর্গ কিমি)।
\n\nমুক্তিযুদ্ধের ঘটনাবলি ১৯৭১ সালে ১ নং সেক্টরের অধীনে ছিল রাঙামাটি জেলা। ২৭ মার্চ স্টেশন ক্লাবের মাঠে মুক্তিযোদ্ধাদের অস্থায়ী ট্রেনিং ক্যাম্প খোলা হয়। ২৯ মার্চ ৬০ জনের ১টি দল যুদ্ধের প্রশিক্ষণ নেওয়ার জন্য ভারতে যায়। ২ এপ্রিল তৎকালীন জেলা প্রশাসক হোসেন তৌহিদ ইমাম রাজকোষ থেকে প্রচুর অর্থ এবং অস্ত্র মুক্তিযোদ্ধাদের  হাতে তুলে দেন। ১০ এপ্রিল ১ম দল যুদ্ধ প্রশিক্ষণ শেষে ফিরে আসে এবং পরবর্তিতে তারা বিভিন্ন এলাকায় যুদ্ধের প্রশিক্ষণ দেয়। ২০ এপ্রিল নানিয়ারচরের বুড়িঘাটে ৮ম ইষ্ট বেঙ্গল রেজিমেন্টের ল্যান্স নায়েক মুন্সী আব্দুর রউফ একাই ২ টি লঞ্চ ও ১ টি স্পীডবোট ডুবিয়ে দেন। এতে এক প­াটুন শত্রু সৈন্য নিহত হয়। বরকল, ফারুয়া ও শুকুরছড়িতে পাকবাহিনীর সামরিক ঘাঁটি ছিল। ফারুয়া এলাকায় বেশ কয়েকটি খন্ড যুদ্ধে শতাধিক মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন। ১৪ ডিসেম্বর রাঙ্গামাটি জেলা শত্রুমুক্ত হয়।
\n\nশিক্ষার হার, শিক্ষা প্রতিষ্ঠান গড় হার ৪৩.৬০%; পুরুষ ৫১.৪৭%, মহিলা ৩৪.২১%। প্রাথমিক শিক্ষক প্রশিক্ষণ ইনস্টিটিউট, কলেজ ১৩, পালি কলেজ ৩, পলিটেকনিক ইনস্টিটিউট ১, কারিগরি প্রশিক্ষণ কেন্দ্র ১, মাধ্যমিক বিদ্যালয় ১৭৭, প্রাথমিক বিদ্যালয় ৫১২, কিন্ডার গার্টেন ১৩, কমিউনিটি বিদ্যালয় ১০, মাদ্রাসা ১১। উলে­খযোগ্য শিক্ষা প্রতিষ্ঠান: কাচাল ডিগ্রি কলেজ, রাঙ্গামাটি সরকারি কলেজ, রাঙ্গামাটি সরকারি মহিলা কলেজ, কাউখালী কলেজ, বাঙ্গালহালিয়া কলেজ, নানিয়ারচর কলেজ, রাজস্থলী কলেজ, বরকল উচ্চ বিদ্যালয়, নারানগিরি সরকারি উচ্চ বিদ্যালয়, ঘাঘড়া উচ্চ বিদ্যালয়, মাইনিমুখ মডেল উচ্চ বিদ্যালয়, লংগদু বালিকা উচ্চ বিদ্যালয়, নানিয়ারচর ইসলামপুর দাখিল মাদ্রাসা, সিদ্দিকী আকবর দাখিল মাদ্রাসা, বেতবুনিয়া মঈনুল উলুম রেজভিয়া দাখিল মাদ্রাসা।
\n\nজনগোষ্ঠীর আয়ের প্রধান উৎস কৃষি ৫৯.০৮%, অকৃষি শ্রমিক ৬.০৬%, শিল্প ০.৪৬%, ব্যবসা ১০.৭%, পরিবহণ ও যোগাযোগ ১.০৬%, নির্মাণ ০.৮৩%, ধর্মীয় সেবা ০.১৯%, চাকরি ১৩.৪৮%, রেন্ট অ্যান্ড রেমিটেন্স ০.৭৩% এবং অন্যান্য ৭.৪১%।
\n\nপত্র-পত্রিকা ও সাময়িকী দৈনিক: গিরিদর্পণ, রাঙামাটি, পার্বত্যবার্তা; সাপ্তাহিক: বনভূমি, পার্বত্যবার্তা; মাসিক: স্কুলবার্তা।
\n\nলোকসংস্কৃতি বিজু, সংগ্রাই, বৈসুক উৎসব, হাল পালানী উৎসব, পুন্দা পুজা, পালাগান, পাহাড়ি লোকগীতি, গীতি নৃত্য নাট্য, গরাইয়া নৃত্য, জুম নৃত্য, বাঁশ নৃত্য, বোতল নৃত্য উল্লেখযোগ্য।
\n\nদর্শনীয় স্থান রাঙ্গামাটি হ্রদ, চাকমা রাজবাড়ি, রাজবন বৌদ্ধ বিহার, পর্যটন ঝুলন্ত ব্রিজ, শুভলং ঝর্ণা, ফুরামোন পর্বত, উপজাতীয় সাংস্কৃতিক ইনস্টিটিউট ও জাদুঘর, মুক্তিযুদ্ধের স্মারক ভাস্কর্য, বেতবুনিয়া উপগ্রহ ভূকেন্দ্র, পুলিশ স্পেশাল ট্রেনিং স্কুল, কাপ্তাই তাপ বিদ্যুৎ কেন্দ্র, কর্ণফুলি কাগজ মিল। [আতিকুর রহমান]
</string>

    <string name="feniInfo"><b>ফেনী জেলা</b>
\nফেনী জেলা (চট্টগ্রাম বিভাগ)  আয়তন: ৯২৮.৩৪ বর্গ কিমি। অবস্থান: ২২°৪৪´ থেকে ২৩°১৭´ উত্তর অক্ষাংশ এবং ৯১°১৫´ থেকে ৯১°৩৫´ পূর্ব দ্রাঘিমাংশ। সীমানা: উত্তরে কুমিল্লা জেলা এবং ভারতের ত্রিপুরা রাজ্য, দক্ষিণে নোয়াখালী এবং চট্টগ্রাম জেলা, পূর্বে ভারতের ত্রিপুরা রাজ্য, পশ্চিমে নোয়াখালী জেলা।

\n\nজনসংখ্যা ৬৯৮৪৪৭; পুরুষ ৩৫৩২০১, মহিলা ৩৪৫২৪৬। মুসলিম ৫৪৯৭০২, হিন্দু ১৪৮৩৩৯, বৌদ্ধ ১৮৬, খ্রিস্টান ২১ এবং অন্যান্য ১৯৯।

\n\nজলাশয় ফেনী, ছোট ফেনী ও মুহুরী নদী উল্লেখযোগ্য।

\n\nপ্রশাসন ১৯৭৬ সালে ফেনী মহকুমা গটিত হয় এবং মহকুমা জেলায় উন্নীত হয় ১৯৮৪ সালে। চট্টগাম বিভাগের ১১টি জেলার মধ্যে ফেনী জেলার অবস্থান একাদশ এবং বাংলাদেশের ৬৪টি জেলার মধ্যে এর অবস্থান ৬১ তম। জেলার ছয়টি উপজেলার মধ্যে সোনাগাজী উপজেলা সর্ববৃহৎ (২৩৫.০৭ বর্গ কিমি) এবং সবচেয়ে ছোট উপজেলা পরশুরাম (৯৭.৫৮ বর্গ কিমি)।
\n\nমুক্তিযুদ্ধের ঘটনাবলি ১৯৭১ সালের এপ্রিল মাসের প্রথমদিকে ছাগলনাইয়ার শুভপুর ব্রিজ পার হতে গিয়ে মুক্তিযোদ্ধাদের আক্রমণে ২০ জন পাকসেনা নিহত হয়। ২৩ এপ্রিল ফেনী জেলার ওপর পাকসেনারা নিয়ন্ত্রণ প্রতিষ্ঠা করে। মে মাসের প্রথম সপ্তাহে ছাগলনাইয়ার কালাপুলে (কালাব্রিজ) পাকসেনাদের প্রতিরক্ষা অবস্থানে মুক্তিযোদ্ধাদের আক্রমণে ২০ জন পাকসেনা নিহত হয়। ২৯ মে এ উপজেলার গোপাল ইউনিয়নের দুর্গাপুর ও সিংহনগরে পাকসেনাদের সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের লড়াইয়ে ৩০০ পাকসেনা নিহত হয় এবং ২ জন মুক্তিযোদ্ধা আহত হন। ১০ জুন ফুলগাজী উপজেলার বন্দুয়া সেতু পার হতে গিয়ে মুক্তিযোদ্ধাদের গুলিতে ৫০ জন পাকসেনা নিহত হয়। জুলাই মাসে শুভপুরে পাকসেনার সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের লড়াইয়ে ১৫ জন পাকসেনা নিহত হয়। জুলাই মাসে মধুগ্রাম এলাকায় পাকসেনাদের সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের লড়াইয়ে ৬০ জন পাকসেনা নিহত হয়। ২৮ জুলাই সোনাগাজী উপজেলার নবাবপুরে পাকসেনাদের সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের লড়াইয়ের পর পাককমান্ডার গুল মোহাম্মদের শিরচ্ছেদ করা হয়। ১৫ আগষ্ট সোনাগাজী উপজেলার সাতবাড়িয়া পুলের পাশে মুক্তিযোদ্ধাদের পুতে রাখা মাইন বিস্ফোরণে ৫০ জন পাকসেনা নিহত হয়। এতে বিক্ষুব্ধ পাকসেনারা বক্স আলী, সুজাপুর দাসগ্রামে ৫ জন নিরীহ লোককে নির্মমভাবে হত্যা করে এবং অগ্নিসংযোগ ও লুটপাট করে। ৭ নভেম্বর পরশুরাম উপজেলার বিলোনিয়া বিওপিতে পাকসেনাদের সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের লড়াইয়ে ৫০ জন পাকসেনা নিহত হয় এবং ৩ জন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন। নভেম্বরের শেষ দিকে শুভপুরে পাকসেনাদের সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের লড়াইয়ে ৮ জন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন। ৬ ডিসেম্বর ফেনী পাকসেনা মুক্ত হয়।

\n\nমুক্তিযুদ্ধের স্মৃতিচিহ্ন স্মৃতিস্তম্ভ ১০ (ছাগলনাইয়া ২, সোনাগাজী ৮); বধ্যভূমি ৭ (ফেনী সদর উপজেলা); গণকবর ১ (ফেনী সদর উপজেলা)।

\n\nশিক্ষার হার, শিক্ষা প্রতিষ্ঠান গড় হার ৫৪.২৭%; পুরুষ ৫৭.৪৭%, মহিলা ৫১.১৯%। উল্লেখযোগ্য শিক্ষা প্রতিষ্ঠান: ফেনী পিটিআই (১৯৫৭), ফেনী পলিটেকনিট ইনস্টিটিউট (১৯৬২), ফেনী শিক্ষক প্রশিক্ষণ কলেজ (১৯৬৩), ফেনী সরকারি কলেজ (১৯২২), ফেনী জি এ একাডেমী (১৯৪৩), সরকারি জিয়া মহিলা কলেজ (১৯৭৯), ছাগলনাইয়া সরকারি কলেজ (১৯৭২), ফুলগাজী সরকারি কলেজ (১৯৭২), সোনাগাজী সরকারি কলেজ (১৯৭২), পরশুরাম সরকারি কলেজ (১৯৭২), সরকারি কমার্স কলেজ (১৯৬৫), ফেনী গার্লস ক্যাডেট কলেজ (২০০৪), ফেনী সরকারি পাইলট উচ্চ বিদ্যালয় (১৮৮৬), মুন্সীরহাট আলী আজ্জম উচ্চ বিদ্যালয় (১৯০৬), ফেনী সরকারি বালিকা উচ্চ বিদ্যালয় (১৯১০), এসসি উচ্চ বিদ্যালয় (১৯১১), মঙ্গলকান্দি উচ্চ বিদ্যালয় (১৯১২), ছাগলনাইয়া উচ্চ বিদ্যালয় (১৯১৫), জয়পুর সরোজিনী উচ্চ বিদ্যালয় (১৯১৭), আমিরাবাদ বি সি লাহা উচ্চ বিদ্যালয় (১৯১৭), ফেনী সেন্ট্রাল হাইস্কুল (১৯১৯), নবাবপুর হাইস্কুল (১৯২৩), বিষ্ণুপুর উচ্চ বিদ্যালয় (১৯২৫), ফেনী মডেল উচ্চ বিদ্যালয় (১৯২৭), ছাগলনাইয়া সরকারি প্রাথমিক বিদ্যালয় (১৯০০), বক্তারমুন্সী ফাজিল মাদ্রাসা (১৯১০), সোনাগাজী ফাজিল মাদ্রাসা (১৯১৮), গোবিন্দপুর ছিদ্দিকিয়া ফাজিল মাদ্রাসা (১৯২০), ফেনী আলিয়া মাদ্রাসা (১৯২৩)।

\n\nজনগোষ্ঠীর আয়ের প্রধান উৎস কৃষি ৩১.৫১%, অকৃষি শ্রমিক ২.৫৭%, শিল্প ০.৯৮%, ব্যবসা ১৫.৯৮%, পরিবহণ ও যোগাযোগ ৪.৬৬%, নির্মাণ ১.৮৬%, ধর্মীয় সেবা ০.৪৩%, চাকরি ১৮.২৯%, রেন্ট অ্যান্ড রেমিটেন্স ১১.৫৩% এবং অন্যান্য ১২.১৯%।

\n\nপত্র-পত্রিকা ও সাময়িকী দৈনিক: নয়াপয়গাম, আমার ফেনী; অর্ধ-সাপ্তাহিক: পথ, নবনূর; সাপ্তাহিক: গ্রামদেশ, হকার্স, মুহুরী, ফেনী বার্তা, পল্লীবার্তা, ফেনী প্রবাহ, ফেনী সংবাদ, ফেনী খবর, ফেনী দর্পণ, ফেনী টাইমস্, আনন্দ তারকা, গ্রামবার্তা, মিনার, স্বদেশকণ্ঠ, অতএব, বৈকালী, আমার দেশ, গণমানুষ, ফেনী কণ্ঠ, গণচেতনা, ফেনীর আলো, উন্মোচন, দৃষ্টিপথ, নবীন বাংলা, আলোকিত ফেনী, নবকিরণ, ফেনীর রবি, জহুর, কলকণ্ঠ, আনন্দ তারকা, বর্ণমালা, ফেনীর স্বাস্থ্যকথা, পূর্বদেশ, সংগ্রাম; পাক্ষিক: মসিমেলা, ফেনী চিত্র; মাসিক: আনন্দ ভৈরবী, সরাসরি, ঊর্মি, হায়দার; ত্রৈমাসিক: ধানসিঁড়ি; সাময়িকী: শুভেচ্ছা, বর্তমান দিশারী, উপকুল।

\n\nলোকসংস্কৃতি এ জেলায় ধাঁ-ধাঁ, কবিতা, গল্প, প্রবাদ, খনার বচন, লোককাহিনী, লোকবিশ্বাস, পালাগান, কবিয়ালী গান, যাত্রা, মন্ত্র-তন্ত্র ইত্যাদির প্রচলন রয়েছে। আঞ্চলিক ভাষায় ভাটিয়ালী, রাখালী, মারফতী, মুর্শিদী গানের প্রচলন রয়েছে। এছাড়া এ উপজেলায় নাট্যচর্চাও লক্ষ্য করা যায়।

\n\nগুরুত্বপূর্ণ স্থাপনা বিলোনিয়া রেলস্টেশন, কাস্টমস হাউজ, বিলোনিয়া সীমান্ত পর্যবেক্ষণ টাওয়ার।  [টিপু সুলতান]</string>
    <string name="noyakhaliInfo"><b>নোয়াখালী জেলা</b>
\nনোয়াখালী জেলা (চট্টগ্রাম বিভাগ)  আয়তন: ৩৬০০.৯৯ বর্গ কিমি। অবস্থান: ২২°০৭ থেকে ২৩°০৮ উত্তর অক্ষাংশ এবং ৯০°৫৩ থেকে ৯১°২৭ পূর্ব দ্রাঘিমাংশ। সীমানা: উত্তরে কুমিল্লা ও চাঁদপুর জেলা, দক্ষিণে মেঘনার মোহনা ও বঙ্গোপসাগর, পূর্বে ফেনী ও চট্টগ্রাম জেলা, পশ্চিমে লক্ষ্মীপুর ও ভোলা জেলা।

\n\nজনসংখ্যা  ২৬৪০২২৭; পুরুষ ১৩১৩৪৭০, মহিলা ১৩২৬৭৫৭। মুসলিম ৫৪৯৭০২, হিন্দু ১৪৮৩৩৯, বৌদ্ধ ১৮৬, খ্রিস্টান ২১ এবং অন্যান্য ১৯৯।

\n\nজলাশয়  মেঘনা নদী, সন্দ্বীপ চ্যানেল, হাতিয়া চ্যানেল উল্লেখযোগ্য।

\n\nপ্রশাসন  ১৮২১ সালে নোয়াখালী জেলা ভুলুয়া জেলা নামে পরিচিত ছিল। ১৮৬৮ সালে এ জেলার নোয়াখালী নামকরণ হয়।
\n\nমুক্তিযুদ্ধের ঘটনাবলি  ১৯৭১ সালের ২২ এপ্রিল পাকবাহিনী নোয়াখালী জেলা সদর উপজেলায় প্রবেশ করে। ১১ মে পাকবাহিনী হাতিয়া শহর আক্রমণ করে। তারা এ উপজেলার আফাজিয়া বাজারে ৬ জনকে এবং ওছখালি বাজারে ২ জনকে গুলি করে হত্যা করে। ১৫ জুন জেলার সোনাপুর আহমদিয়া মডেল হাইস্কুল প্রাঙ্গণে পাকবাহিনীর সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের লড়াইয়ে ৭০ জন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন। ১৮ জুন পাকবাহিনী সদর উপজেলার সোনাপুর এলাকার শ্রীপুর গ্রামে ৭০ জন নিরীহ গ্রামবাসিকে নির্মমভাবে হত্যা করে। ২ জুলাই মুক্তিযোদ্ধারা বেগমগঞ্জ উপজেলার চন্দ্রগঞ্জ উচ্চ বিদ্যালয়ের রাজাকার ক্যাম্প আক্রমণ করে। ১৯ আগস্ট পাকবাহিনী বেগমগঞ্জের গোপালপুর ইউনিয়নের নয়াহাট বাজারে মুক্তিযোদ্ধাসহ প্রায় অর্ধশতাধিক লোককে হত্যা করে। ৪ সেপ্টেম্বর কোম্পানিগঞ্জ উপজেলার বাঞ্ছারাম রোডের স্লুইসগেটের পূর্বপাশে পাকবাহিনী ও রাজাকারদের সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের এক লড়াইয়ে ৬ জন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন। পরবর্তীতে এ উপজেলায় পাকবাহিনীর সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের কয়েকটি খন্ড লড়াইয়ে সদর বিএলএফ কমান্ডার অহিদুর রহমান অদুদসহ ৭ জন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন। ১৭ অক্টোবর মুক্তিযোদ্ধারা কবিরহাট উপজেলার রাজাকার জলিলের বাড়িতে হামলা করলে জলিলসহ তার কয়েকজন সহযোগী নিহত হয়। এরপর মুক্তিযোদ্ধারা সেনবাগ উপজেলার ডোমনাকান্দি প্রাথমিক বিদ্যালয়ে অবস্থিত পাকবাহিনীর ক্যাম্প আক্রমণ করে। উক্ত লড়াইয়ে কয়েকজন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন।

\n\nমুক্তিযুদ্ধের স্মৃতিচিহ্ন  গণকবর ১ (কোম্পানীগঞ্জ উপজেলার ১৪ নং স্লুইসগেট সংলগ্ন এলাকা); স্মৃতিস্তম্ভ ৩ (বেগমগঞ্জের চৌমুহনী, সোনাইমুড়ির সোনাপুর এবং নোয়াখালী জেলা সদরের পিটিআই প্রাঙ্গণ); বধ্যভূমি ১ (কবিরহাট উচ্চ বিদ্যালয়ের পূর্ব পাশের ডোবা)।

\n\nশিক্ষার হার, শিক্ষা প্রতিষ্ঠান  গড় হার ৫১.৭%; পুরুষ ৫৩.৫%, মহিলা ৪৯.৯%। কলেজ ৩৪, ভোকেশনাল ইনস্টিটিউট ২, কৃষি গবেষণা ইনস্টিটিউট ১, পুলিশ ট্রেনিং ইনস্টিটিউট ১, মেডিকেল ইনস্টিটিউট ১, মাধ্যমিক বিদ্যালয় ২৭৭, প্রাথমিক বিদ্যালয় ১১৬৬, মাদ্রাসা ১৬১। উল্লেখযোগ্য শিক্ষা প্রতিষ্ঠান: নোয়াখালী সরকারি কলেজ (১৯৬৩), বেগমগঞ্জ সরকারি পাইলট উচ্চ বিদ্যালয় (১৮৫৭), ব্রাদার আন্দ্রে উচ্চ বিদ্যালয় (১৮৫৭), আহমদিয়া আদর্শ উচ্চ বিদ্যালয় (১৯০৬), বসুরহাট এএইচসি সরকারি উচ্চ বিদ্যালয় (১৯১১), হাতিয়া মডেল পাইলট উচ্চ বিদ্যালয় (১৯১২), অরুণচন্দ্র উচ্চ বিদ্যালয় (১৯১৪), বামনী উচ্চ বিদ্যালয় (১৯১৪, কোম্পানীগঞ্জ), বজরা উচ্চ বিদ্যালয় (১৯১৯), নোয়াখালী সরকারি বালিকা উচ্চ বিদ্যালয় (১৯৩৪), কবিরহাট উচ্চ বিদ্যালয় (১৯৩৮), পৌরকল্যাণ উচ্চ বিদ্যালয় (১৯৪০), নোয়াখালী জেলা স্কুল (১৮৫৩), বামনী আছিরিয়া সিনিয়র মাদ্রাসা (১৯১৫), বসুরহাট ইসলামিয়া সিনিয়র মাদ্রাসা (১৯২৩)।

\n\nজনগোষ্ঠীর আয়ের প্রধান উৎস  কৃষি ৪০.৬২%, অকৃষি শ্রমিক ৩.৪৩%, শিল্প ০.৮৪%, ব্যবসা ১৪.৭৪%, পরিবহণ ও যোগাযোগ ৩.৮৩%, নির্মাণ ১.৪৯%, ধর্মীয় সেবা ০.৩৯%, চাকরি ১৬.১১%, রেন্ট অ্যান্ড রেমিটেন্স ৭.৯৭% এবং অন্যান্য ১০.৫৮%।

\n\nপত্র-পত্রিকা ও সাময়িকী  দৈনিক: জাতীয় নিশান (১৯৮০), নোয়াখালী বার্তা (১৯৯১), চাটখিল বার্তা, জাতীয় বাংলাদেশ,  জাতীয় নূর; সাপ্তাহিক: জাতীয় বাংলাদেশ (১৯৬৯-৭০), অবয়ব (১৯৮০), আজকের উপমা (১৯৯১), আলিফ, দিশারী, নয়াবার্তা, পূর্বশিখা, নোয়াখালী জেলার খবর। অবলুপ্ত: পূর্ব বঙ্গবাসী (১৮৮৪), মাসিক আশা (১৯০১), নোয়াখালী হিতৈষী (১৯২২), ছোলতান (১৯২৪), তানজিন (১৯২৬), দেশের বাণী (১৯২৭), ত্রিপুরা নোয়াখালী লক্ষ্মী (১৩৪২), নোয়াখালী সম্মিলনী, জাতীয় বাংলাদেশ, উপকূল বার্তা।

\n\nলোকসংস্কৃতি  লোককাহিনী, ধাঁধাঁ, প্রবাদ-প্রবচন, খনার বচন, পালাগান, কবিগান, যাত্রা।  [জাহানারা আকতার লিপি]
</string>

    <string name="cumillaInfo"><b>কুমিল্লা জেলা</b>
\nকুমিল্লা জেলা (চট্টগ্রাম বিভাগ)  আয়তন: ৩০৮৫.১৭ বর্গ কিমি। অবস্থান: ২৩°০২´ থেকে ২৪°৪৭´ উত্তর অক্ষাংশ এবং ৯২°৩৯´ থেকে ৯১°২২´ পূর্ব দ্রাঘিমাংশ। সীমানা: উত্তরে ব্রাহ্মণবাড়ীয়া ও নারায়ণগঞ্জ জেলা, দক্ষিণে নোয়াখালী ও ফেনী জেলা, পূর্বে ভারতের ত্রিপুরা রাজ্য, পশ্চিমে মুন্সিগঞ্জ ও চাঁদপুর জেলা।

\n\nজনসংখ্যা ৪৫৯৫৫৫৭; পুরুষ ২৩১২৭৩৪, মহিলা ২২৮২৮২৩। মুসলিম ৪৩৪৮২২৭, হিন্দু ২৪১৭৪২, বৌদ্ধ ৪০৪, খ্রিস্টান ৪১৭৭ এবং অন্যান্য ১০০৭।

\n\nজলাশয় মেঘনা, গোমতী, ডাকাতিয়া ও ছোট ফেনী নদী এবং কার্জন খাল উল্লেখযোগ্য।

\n\nপ্রশাসন এ অঞ্চল প্রাচীন সমতটের অধীনে এবং ত্রিপুরা রাজ্যের সঙ্গে সংযুক্ত ছিল। নবম শতাব্দিতে এ জেলা হরিকেলের রাজাদের অধীনে আসে। এ শহরের ৫ কিমি পশ্চিম-দক্ষিণে লালমাই ময়নামতিতে দেব বংশ (অষ্টম শতাব্দি) ও চন্দ্র বংশের (দশম ও একাদশ শতাব্দির মাঝামাঝি) রাজত্ব ছিল। এ জেলা ১৭৬৫ সালে প্রথম ইস্ট ইন্ডিয়া কোম্পানির শাসনাধীনে আসে। ১৭৯০ সালে ত্রিপুরা জেলা নামে এই জেলা গঠিত হয়। ১৯৬০ সালে কুমিল্লা জেলা নামকরণ হয়। ১৯৮৪ সালে এই জেলার চাঁদপুর ও ব্রাহ্মণবাড়ীয়া মহকুমা জেলায় উন্নীত হয়।


\n\nমুক্তিযুদ্ধের ঘটনাবলি ১৯৭১ সালের ২৭ মার্চ ব্রাহ্মণপাড়া উপজেলার শশীদল ইপিআর ক্যাম্পেই ৪ জন পাকিস্তানি ইপিআরকে সাধারণ জনতা পিটিয়ে হত্যা করে। জুনের শেষদিকে ব্রাহ্মণপাড়া উপজেলার ছকারমার পুলের নিকট পাকবাহিনী ও মুক্তিযোদ্ধাদের এক সম্মুখ লড়াইয়ে ১৮ জন পাকসেনা নিহত হয়। কসবা-ব্রাহ্মণপাড়া সীমান্তের ঘুংঘুর নদীর তীরে হোলাইমুড়ী নামক স্থানে পাকবাহিনীর সঙ্গে ৪র্থ বেঙ্গল রেজিমেন্টের অনারারী ক্যাপ্টেন ওহাবের নেতৃত্বে মুক্তিযোদ্ধাদের সম্মুখযুদ্ধে ১ জন ক্যাপ্টেনসহ ১৫ জন পাকসেনা নিহত হয়। পরবর্তীতে পাকবাহিনী পার্শ্ববর্তী চান্দলা ও ষাইটশালা গ্রামে তাদের ক্যাম্প স্থাপন করে এবং প্রায় শতাধিক গ্রামবাসিকে হত্যা করে গণকবর দেয়। ৩১ মার্চ দেবীদ্বার উপজেলায় কুমিল্লা-সিলেট মহাসড়কে পাকবাহিনীর সঙ্গে বাঙালিদের এক সংঘর্ষে প্রায় ৩৩ জন বাঙালি শহীদ হন। ৬ এপ্রিল লাকসাম উপজেলায় আজগরা বাজারে পাকবাহিনীর বোমা হামলায় প্রায় ২০০ জন নিরীহ গ্রামবাসি নিহত হয়। ২৩ মে দাউদকান্দি উপজেলায় স্থানীয় রাজাকারদের সহায়তায় পাকবাহিনী রায়পুরা গ্রামের ১১ জন নিরীহ লোককে নির্মমভাবে হত্যা করে এবং পার্শ্ববর্তী জিংলাতলী ও হারপুর গ্রামের অনেক মুক্তিযোদ্ধা ও আওয়ামী লীগ নেতাকর্মীর বাড়িঘর জ্বালিয়ে দেয়। এছাড়া দাউদকান্দি উপজেলার গোয়ালমারী বাজারে পাকবাহিনীর সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের একাধিক লড়াইয়ে প্রায় ২০০ জন পাকসেনা ও স্থানীয় রাজাকার নিহত হয় এবং ২ জন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন। জুলাই মাসে কুমিল্লা সদর দক্ষিণ উপজেলার মাদারীপুর গ্রামে পাকবাহিনীর সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের লড়াইয়ে উভয় পক্ষের বেশসংখ্যক সেনা হতাহত হয়। এছাড়া পাকবাহিনী কুমিল্লা সদর দক্ষিণ উপজেলার ৫/৭  জন নিরীহ গ্রামবাসিকে নির্মমভাবে হত্যা করে। জুলাইয়ের শেষ দিকে হোমনা উপজেলায় পাকবাহিনী তিতাস নদী পথে লঞ্চযোগে জয়পুর গ্রামে প্রবেশের চেষ্টা করলে নদীর দুই তীর থেকে স্থানীয় মুক্তিযোদ্ধারা সশস্ত্র আক্রমণ চালায়। মুক্তিযোদ্ধাদের তীব্র আক্রমণে লঞ্চটি ব্যাপক ক্ষতিগ্রস্ত হয়। আক্রমণে টিকতে না পেরে পাকবাহিনী দ্রুত মাছিমপুরের দিকে চলে যায়। এইযুদ্ধে পাকবাহিনীর অনেকেই হতাহত হয়। জয়পুর ছাড়াও হোমনা উপজেলার চম্পক নগর, ঘাগুটিয়া, নিলখী বাজার, দুলাল বাজার, হোমনা সদর ও পঞ্চবটি প্রভৃতি জায়গায় সংঘটিত পাকবাহিনীর সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের একাধিক লড়াইয়ে প্রায় ২৩ জন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন এবং প্রায় ২৪ জন আহত হন। তাছাড়া পাকবাহিনী বর্তমান হোমনা ডিগ্রি কলেজের পাশে বহুসংখ্যক নিরীহ মানুষকে জীবন্ত কবর দেয়। ২ সেপ্টেম্বর বরুড়া উপজেলায় পাকবাহিনী মুক্তিযোদ্ধাদের ক্যাম্প আক্রমণ করে এবং গ্রামে প্রবেশ করে ৬ জন নিরীহ লোককে নির্মমভাবে হত্যা করে। ১০ সেপ্টেম্বর বরুড়া উপজেলার পয়ালগাছার বটতলীতে পাকবাহিনীর সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের সংঘটিত লড়াইয়ে ৫ জন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন। ১৩ সেপ্টেম্বর মনোহরগঞ্জ উপজেলায় হাসনাবাদ বাজারের উত্তরে চৌমুহনী নামক স্থানে পাকবাহিনীর সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের সম্মুখ লড়াইয়ে প্রায় ৭০ জন পাকসেনা নিহত হয় এবং ১ জন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন। ১৯৭১ সালে মুরাদনগর উপজেলার বিভিন্ন স্থানে রাজাকার ও পাকবাহিনীর সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের বেশ কয়েকটি সম্মুখ লড়াই হয়। এতে কয়েক জন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন। মুক্তিযোদ্ধারা বুড়িচং থানা আক্রমণ করলে পাকবাহিনীর সঙ্গে লড়াইয়ে ১ জন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন। তাছাড়া বুড়িচং উপজেলায় পাকবাহিনী ও মুক্তিযোদ্ধাদের সঙ্গে সংঘটিত একাধিক লড়াইয়ে ২০ জন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন। ২৮ নভেম্বর চৌদ্দগ্রাম উপজেলায় মুক্তিযোদ্ধারা পাকবাহিনীর জগন্নাথদীঘি-ক্যাম্প দখল করে। চৌদ্দগ্রাম উপজেলায় পাকবাহিনীর সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের খন্ড লড়াইয়ে উপজেলার প্রায় ২৫ জন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন। দেবীদ্বার উপজেলায় পাকবাহিনী ৭ আগস্ট চর কামতায়, ২৯ সেপ্টেম্বর জাকেরগঞ্জ এলাকায় এবং ১৪ নভেম্বর থানা সদরের নিকট গণহত্যা চালিয়ে প্রায় কয়েক হাজার নিরীহ লোককে হত্যা করে। নাঙ্গলকোট উপজেলার তেজের বাজারে পাকবাহিনী ১১ জন নিরীহ লোককে হত্যা করে কবর দেয়। তাছাড়া নাঙ্গলকোট উপজেলায় স্থানীয় রাজাকাররা ১ জন মুক্তিযোদ্ধাকে প্রকাশ্যে হত্যা করে হাসানপুর রেলস্টেশনের পাশে পুঁতে রাখে। ১১ ডিসেম্বর চান্দিনা উপজেলায় পাকবাহিনীর সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের সম্মুখযুদ্ধে প্রায় ১৪০০ পাকসেনা আত্মসমর্পণ করে। ১২ ডিসেম্বর উক্ত উপজেলার কটতলায় সম্মুখযুদ্ধে ৭ জন পাকসেনা মারা যায় এবং ৩ জন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন। তাছাড়া ফাউই নামক স্থানে পাকবাহিনী ও মুক্তিযোদ্ধাদের সঙ্গে সংঘটিত লড়াইয়ে ৬ জন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন।
\n\nমুক্তিযুদ্ধের স্মৃতিচিহ্ন বধ্যভূমি ৪ (উত্তর চান্দলা ভূঞা বাড়ি ও দক্ষিণ চান্দলা প্রবোধ কুমার দাসের বাড়ি, পুইরা পুল-চান্দিনা উচ্চ বিদ্যালয় হতে পূর্ব দিকে, চান্দিনা হাসপাতালের পশ্চিম-উত্তর কোণে, দাউদকান্দি থানার দক্ষিণে সাহাপাড়া ব্রীজ); গণকবর ১২ (ব্রাহ্মণপাড়ার রেললাইন সংলগ্ন হরিমঙ্গল পুকুর পাড়, চান্দিনার কাশিমপুর শ্মশান ঘাট, মহিচাইল বাড়ই পাড়া ও কংগাই বড়বাড়ি, হোমনা ডিগ্রি কলেজের পাশে, বরুড়ার বটতলীর অদূরে নারায়ণপুর, দেবীদ্বার থানা সদর, পশ্চিমগাঁও, লাকসাম বিড়ি ফ্যাক্টরি ও লাকসাম রেলওয়ে জংশন, নাঙ্গলকোটের পরিকোট ও তেজের বাজার, মনোহরগঞ্জের হাসনাবাদ); স্মৃতিস্তম্ভ ৪।

\n\nশিক্ষার হার, শিক্ষা প্রতিষ্ঠান গড় হার ৪৫.৯৯%; পুরুষ ৪৯.৩৭%, মহিলা ৪২.৬৪%। উল্লেখযোগ্য শিক্ষা প্রতিষ্ঠান: বিশ্ববিদ্যালয় ২, বিশ্ববিদ্যালয় কলেজ ৪, চিকিৎসা মহাবিদ্যালয় ১, টিচার্স ট্রেনিং কলেজ ২, আইন কলেজ ১, হোমিওপ্যাথিক কলেজ ১, সমবায় কলেজ ১, সরকারি বাণিজ্য কলেজ ১, কলেজ ৬৭, পলিটেকনিক ইনস্টিটিউট ১, প্যারা মেডিক্যাল ইনস্টিটিউট ১, প্রাথমিক শিক্ষা প্রশিক্ষণ ইনস্টিটিউট ১, নার্সিং প্রশিক্ষণ কেন্দ্র ১, মাধ্যমিক বিদ্যালয় ৫১৯, প্রাথমিক বিদ্যালয় ২১৩৩, সার্ভে ইনস্টিটিউট ১, অন্ধ ও বধির স্কুল ১। উল্লেখযোগ্য শিক্ষা প্রতিষ্ঠান: কুমিল্লা ভিক্টোরিয়া বিশ্ববিদ্যালয় কলেজ (১৮৯৯), কুমিল্লা জিলা স্কুল (১৮৩৭), কুমিল্লা হাইস্কুল (১৮৪২), ফয়জুন্নেছা সরকারি বালিকা উচ্চ বিদ্যালয় (১৮৭৩), বাঙ্গরা হাইস্কুল (১৮৮৭), শশীদল ইউনিয়ন হাইস্কুল (১৮৯০), ইলিয়টগঞ্জ আরবি হাইস্কুল (১৯০৮), মাধবপুর শেখলাল হাইস্কুল (১৯১১), রায়পুর কেসি হাইস্কুল (১৯১২), চান্দিনা পাইলট উচ্চ বিদ্যালয় (১৯১৬), রামচন্দ্রপুর হাইস্কুল (১৯১৮) দেবীদ্বার রেয়াজুদ্দিন হাইস্কুল (১৯১৮), বারপাড়া বালিকা উচ্চ বিদ্যালয় (১৯১৯), চান্দিনা কেবি হাইস্কুল (১৯২০), চৌদ্দগ্রাম এইচজে পাইলট উচ্চ বিদ্যালয় (১৯২১), বুড়িচং আনন্দ পাইলট হাইস্কুল (১৯২৫), হোমনা পাইলট উচ্চ বিদ্যালয় (১৯২৯)।

\n\nপত্র-পত্রিকা ও সাময়িকী দৈনিক: রূপসী বাংলা (১৯৭২), কুমিল্লা বার্তা, বাংলাদেশ, শিরোনাম। সাপ্তাহিক: আমোদ (১৯৫৫), অভিবাদন (১৯৯৪), লাকসাম বার্তা, নিরীক্ষণ, নতুনপত্র, সমযাত্রা (১৯৬৭), সংবাদ মাসিক মনন, পাঠকবার্তা, ময়নামতি, বরুড়া কণ্ঠ, ক্রাইম রিপোর্ট; পাক্ষিক ব্রাহ্মণপাড়া বুড়িচং। অবলুপ্ত সংবাদপত্র ও সাময়িকপত্র: ত্রিপুরা পত্রিকা (১৮৭৬), ত্রিপুরা (১৯৩২), সাপ্তাহিক হিন্দু (১৯৪১), ত্রিপুরা গাইড (১৯৩৪), নতুন আলো, প্রতিনিধি, ত্রিপুরা হিতৈষী (১৮৮৩), রায়তবন্ধু (১৯২১), নিয়ামত (১৯৪০), সবুজ বাংলা, ত্রিপুরা জ্ঞান প্রকাশনী (১৮৬০), ত্রিপুরা বান্ধব (১৯৪২), কথক (১৯৮৩), রঙধনু, নাজাত, আবহমান, দরদী (১৯৩৮), যোগীসম্মিলনী (১৯১২), কুমিল্লা সাহিত্য পরিষদ পত্রিকা (১৯৮৫), ময়নামতি (১৯৬৫), পূর্বাশা, শিক্ষক সুহূদ, আলো, চিরকুট (১৯৭৪), রবি (১৯২৪), তরুণ (১৯৩৮), সংস্কৃতি (১৯৪০), জাগৃতি (১৯৫১), আপন পরিচয়।

\n\nলোকসংস্কৃতি পুঁথিপাঠ, পল্লিগীতি, ভাটিয়ালি, ভাওয়াইয়া, জারিগান, সারিগান, ডাক, খনার বচন, বারমাসি, প্রবাদপ্রবচন উল্লেখযোগ্য।

\n\nবিশেষ আকর্ষণ  শালবন বিহার, ময়নামতি যাদুঘর, লালমাই পাহাড়, বার্ড, শচীন দেব বর্মনের বসতবাড়ি, শহীদ ধীরেন্দ্রনাথ দত্তের বাড়ি (আদর্শ সদর), কেন্টিসিসি এ পার্ক, দেবীদ্বার পৌরপার্ক ও দেবীদ্বার পৌরশিশুপার্ক।

\n\nজনগোষ্ঠীর আয়ের প্রধান উৎস কৃষি ৪৭.৩১%, অকৃষি শ্রমিক ২.৫৪%, শিল্প ১.২৫%, ব্যবসা ১৫.৭৮%, পরিবহণ ও যোগাযোগ ৪.০৫%, নির্মাণ ১.৪৮%, ধর্মীয় সেবা ০.৩৫%, চাকরি ১১.৮০%, রেন্ট অ্যান্ড রেমিটেন্স ৪.৮৩% এবং অন্যান্য ১০.৬১%।  [মামুন সিদ্দিকী]
</string>
    <string name="bbariInfo"><b>ব্রাহ্মণবাড়ীয়া জেলা</b>
\nব্রাহ্মণবাড়ীয়া জেলা (চট্টগ্রাম বিভাগ)  আয়তন: ১৯২৭.১১ বর্গ কিমি। অবস্থান: ২৩°৩৯´ থেকে ২৪°১৬´ উত্তর অক্ষাংশ এবং ৯০°৪৪´ থেকে ৯১°৫১´ পূর্ব দ্রাঘিমাংশ। সীমানা: উত্তরে কিশোরগঞ্জ এবং হবিগঞ্জ জেলা, দক্ষিণে কুমিল্লা জেলা, পূর্বে হবিগঞ্জ জেলা ও ভারতের ত্রিপুরা রাজ্য, পশ্চিমে মেঘনা নদী, কিশোরগঞ্জ, নরসিংদী ও নারায়ণগঞ্জ জেলা।

\n\nজনসংখ্যা ২৩৯৮২৫৪; পুরুষ ১২০৫৫৫২, মহিলা ১১৯২৭০২। মুসলিম ২১৯৫৫৮৩, হিন্দু ২০১৮৪৩, বৌদ্ধ ১৮৭, খ্রিস্টান ৯০ এবং অন্যান্য ৫৫১।

\n\nজলাশয় প্রধান নদী: মেঘনা, তিতাস, বুড়ি, কুলকুলিয়া।

\n\nপ্রশাসন ব্রাহ্মণবাড়ীয়া জেলা ১৯৮৪ সালে গঠিত হয়। এর পূর্বে এই জেলা কুমিল্লা (পুরাতন নাম ত্রিপুরা) জেলার অন্তর্ভুক্ত ছিল। উল্লেখ্য ১৮৩০ সালের পূর্বে সরাইল পরগণা ময়মনসিংহ জেলার অন্তর্ভুক্ত ছিল। ১৮৬৯ সালে শহরটি পৌরসভায় রূপান্তরিত হয়। জেলার আটটি উপজেলার মধ্যে ব্রাহ্মণবাড়ীয়া সদর উপজেলা সর্ববৃহৎ (৪৪০.৫৭ বর্গ কিমি) এবং জেলার সবচেয়ে ছোট উপজেলা আখাউড়া (৯৯.২৮ বর্গ কিমি)।

\n\nমুক্তিযুদ্ধের ঘটনাবলি ১৯৭১ সালে ব্রাক্ষ্মণবাড়ীয়া জেলা ২ নং সেক্টরের অধীন ছিল। এ সেক্টরের গুরুত্বপূর্ণ রণক্ষেত্রগুলো হল আকছিনা, আখাউড়া, আসাদনগর, আড়াইবাড়ী, ইব্রাহীমপুর, কালীকচ্ছা, কুল্লাপাথর, চন্দ্রপুর, চারগাছ, চেকপোস্ট সড়ক, ঝগড়ার চর, তারাগণ, তুল্লাপাড়া, দেবগ্রাম, দরুইন, দুর্গারামপুর, দশদোনা, নবীনগর সদর, ফুলবাড়ীয়া, বায়েক, মিরপুর, লতোয়ামুড়া, শাহবাজপুর, হরিয়াবহ এবং ক্ষীরণাল। ২৮ মার্চ মেজর  খালেদ মোশাররফ এর নেতৃত্বে ব্রাহ্মণবাড়ীয়া হানাদার মুক্ত হয়, কিন্তু ১৬ এপ্রিল পাকবাহিনী বিমান ও স্থল হামলা চালিয়ে পুনরায় ব্রাহ্মণবাড়ীয়া দখল করে নেয়। ১৪ এপ্রিল আশুগঞ্জে পাকবাহিনীর সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের লড়াইয়ে মুক্তিযোদ্ধা আবুল হোসেন, শাহজাহান, ল্যান্স নায়েক আঃ হাই, সুবেদার সিরাজুল ইসলাম এবং সিপাহী আব্দুর রহমান শহীদ হন। ১৮ এপ্রিল আখাউড়া উপজেলার দরুইনে পাকবাহিনী ও মুক্তিযোদ্ধাদের মধ্যে মুখোমুখি লড়াইয়ে  বীরশ্রেষ্ঠ সিপাহী মোস্তফা কামাল  শহীদ হন। এ গ্রামেই বীরশ্রেষ্ঠ শহীদ সিপাহী মোস্তফা কামালকে সমাহিত করা হয়। ৫ মে সরাইল উপজেলায় লেফটেন্যান্ট হেলাল মুর্শেদের নেতৃত্বে মুক্তিযোদ্ধারা শাহবাজপুরে পাকবাহিনীর ক্যাম্প আক্রমণ করলে ৯ জন পাকসেনা নিহত হয় এবং একজন মুক্তিযোদ্ধা আহত হন। ২২ নভেম্বর কসবা উপজেলার লতোয়ামুড়া ও চন্দ্রপুরে পাকবাহিনীর সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের লড়াইয়ে বহুসংখ্যক মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন এবং কুল্লাপাথরে অপর এক লড়াইয়ে ৪৯ জন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন। ৯ ডিসেম্বর সকালে পাকবাহিনী আশুগঞ্জ-ভৈরব রেলসেতুর আশুগঞ্জের একাংশ ডিনামাইট দিয়ে ধ্বংস করে। সেতু ধ্বংস করার পর পাকবাহিনী আশুগঞ্জ ছেড়ে চলে গেছে এমন ধারণা থেকেই যৌথবাহিনী আশুগঞ্জ দখল করতে অগ্রসর হয়। আশুগঞ্জ তাপ বিদ্যুৎ কেন্দ্রের প্রায় ৫০ গজের মধ্যে আসামাত্র পাকবাহিনী অগ্রসরমান ১৮ রাজপুত বাহিনীর উপর প্রচন্ড হামলা চালায়। হামলায় মিত্রবাহিনীর ৪ জন সেনা অফিসারসহ ৭০ জন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন। নাসিরনগর উপজেলার ফুলবাড়ীয়া গ্রামে পাকবাহিনীর সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের লড়াইয়ে মুক্তিযোদ্ধা ছিদ্দিকুর রহমান শহীদ হন এবং তুল্লাপাড়া গ্রামের বটতলায় মুক্তিযোদ্ধাদের অপারেশনে একজন রাজাকারসহ ১৭ জন পাকসেনা নিহত হয়। সরাইল উপজেলার কালীকচ্ছা বাজারের উত্তরে মুক্তিযোদ্ধা গেরিলা দলের মাইন বিস্ফোরণে দুটি গাড়ি বিধ্বস্ত হয়ে পাকবাহিনীর কয়েকজন অফিসার ও সরাইলের শান্তি কমিটির চেয়ারম্যান নিহত হন। ৫ আগস্ট বাঞ্ছারামপুর উপজেলায় পাকবাহিনী উজানচর ইউনিয়নের কৃষ্ণনগর গ্রামে গণহত্যা চালায়। ১৫ নভেম্বর নাসিরনগর উপজেলার নাসিরনগর সদর, কুন্ডা, বোলাকোট ও গোকর্ণ ইউনিয়নের বিভিন্ন গ্রামে পাকবাহিনীর হামলায় বহুসংখ্যক নিরীহ মানুষ নিহত হয়। ব্রাহ্মণবাড়ীয়া উপজেলার কাউতলী, পৈরতলা, সিঙ্গারবিল, নাটাই, মজলিশপুর, বিজেশ্বর, রামরাইল ও আটলায় পাকবাহিনী প্রায় ২০৪ জন নিরীহ লোককে নির্মমভাবে হত্যা করে। এছাড়াও পাকবাহিনী বুধন্তী ইউনিয়নের বীরপাশা গ্রামে ২২ জনকে নির্মমভাবে হত্যা করে। সরাইল উপজেলার বিটঘর এলাকায় পাকবাহিনী ৭০ জন লোককে নির্মমভাবে হত্যা করে। আশুগঞ্জ উপজেলায় মুক্তিযুদ্ধ চলাকালীন পাকবাহিনী সন্দেহভাজন লোকজনদের ধরে এনে সাইলো বধ্যভূমিতে নির্যাতন করে হত্যা করে। বাঞ্ছারামপুর উপজেলায় বীর প্রতীক খেতাব প্রাপ্ত মুক্তিযোদ্ধার সংখ্যা ৫ জন।

\n\nমুক্তিযুদ্ধের স্মৃতিচিহ্ন গণকবর ৬ (খারঘর, নবীনগর পাইলট হাইস্কুল মাঠের উত্তর-পশ্চিম কোণে, নবীনগর থানা কম্পাউন্ডের দক্ষিণাংশে, মগরা গঙ্গাসাগর দীঘির পশ্চিম পাড়, আখাউড়া ত্রিপুরা সীমানাস্থ সেনারবাদী, লালপুর বাজার), বধ্যভূমি ১ (আশুগঞ্জ সাইলো), স্মৃতিস্তম্ভ ৩, ভাস্কর্য ১, শহীদ সমাধি ৮ (লক্ষ্মীপুর, কোল্লাপাথর, শিমরাইল ও জমশেরপুর)। এছাড়া আখাউড়া উপজেলার দরুইন গ্রামে বীরশ্রেষ্ঠ শহীদ সিপাহী মোস্তফা কামালের সমাধি অবস্থিত।

\n\nশিক্ষার হার, শিক্ষা প্রতিষ্ঠান গড় হার ৩৯.৪৬%; পুরুষ ৪২.২৬%; মহিলা ৩৬.৬৯%। আইন কলেজ ১, হোমিওপ্যাথিক কলেজ ১, কলেজ ৩৯, নার্সিং ইনস্টিটিউট ১, প্রাথমিক শিক্ষক প্রশিক্ষণ ইনস্টিটিউট ১, মাধ্যমিক বিদ্যালয় ২১৯, প্রাথমিক বিদ্যালয় ১১৩০, ভোকেশনাল স্কুল ৪, মুক বধির বিদ্যালয় ১, মহিলা কুটিরশিল্প শিক্ষা প্রতিষ্ঠান ১, কিন্ডার গার্টেন ৬৩, মাদ্রাসা ৩৬৪। উল্লেখযোগ্য শিক্ষা প্রতিষ্ঠান: ব্রাহ্মণবাড়ীয়া সরকারি কলেজ (১৯৪৮), ব্রাহ্মণবাড়ীয়া সরকারি মহিলা কলেজ (১৯৬৪), নবীনগর সরকারি কলেজ (১৯৬৯), শহীদ স্মৃতি কলেজ (১৯৭২), বাঞ্ছারামপুর ডিগ্রি মহাবিদ্যালয় (১৯৭৩), সরাইল ডিগ্রি মহাবিদ্যালয় (১৯৮৪), নাসিরনগর মহাবিদ্যালয় (১৯৮৭), ব্রাহ্মণবাড়ীয়া উচ্চ বিদ্যালয় (১৮৬০), অন্নদা সরকারি উচ্চ বিদ্যালয় (১৮৭৫), সরাইল অন্নদা সরকারি উচ্চ বিদ্যালয় (১৮৯৪), নবীনগর পাইলট উচ্চ বিদ্যালয় (১৮৯৬), গুনিয়ক উচ্চ বিদ্যালয় (১৮৯৭), কসবা সরকারি উচ্চ বিদ্যালয় (১৮৯৯), শ্যামগ্রাম মোহিনী কিশোর উচ্চ বিদ্যালয় (১৯০০), রামকানাই হাই একাডেমী (১৯০১), চাতালপুর ওয়াজউদ্দিন উচ্চ বিদ্যালয় (১৯০২), দেবগ্রাম পাইলট উচ্চ বিদ্যালয় (১৯০৫), শাহবাজপুর বহুমুখী উচ্চ বিদ্যালয় (১৯০৭), বিদ্যাকুট অমর উচ্চ বিদ্যালয় (১৯১৩), নিয়াজ মুহম্মদ উচ্চ বিদ্যালয় (১৯১৪), কৈতলা যজ্ঞেশ্বর উচ্চ বিদ্যালয় (১৯১৮), কুটি অটল বিহারী উচ্চ বিদ্যালয় (১৯১৮), ফান্দাউক পন্ডিত রাম উচ্চ বিদ্যালয় (১৯১৯), বাংলাদেশ রেলওয়ে সরকারি উচ্চ বিদ্যালয় (১৯২০), জমশেরপুর উচ্চ বিদ্যালয় (১৯২৩), সাতবর্গ উচ্চ বিদ্যালয় (১৯৩১), মডেল সরকারি গার্লস হাইস্কুল (১৯৩৬), মিশন প্রাথমিক বিদ্যালয় (১৯১০),  ব্রাহ্মণবাড়ীয়া ইন্ডাষ্ট্রিয়াল স্কুল (১৯৪১), মিরাসানী পলিটেকনিক একাডেমী (১৯৪৮), আদমপুর ফাজিল মাদ্রাসা (১৯১৭), দাঁতমন্ডল এরফানিয়া আলিম মাদ্রাসা (১৯৫০), বাঞ্ছারামপুর সোবহানিয়া ইসলামিয়া দাখিল মাদ্রাসা (১৯৮১), রাধানগর কালিকাপুর রাহমানিয়া দাখিল মাদ্রাসা (১৯৯৩)।

\n\nজনগোষ্ঠীর আয়ের প্রধান উৎস কৃষি ৫১.৬২%, অকৃষি  শ্রমিক ৩.৩৮%, শিল্প ১.৬৬%, ব্যবসা ১৬.২৩%, পরিবহণ ও যোগাযোগ ২.৫৯%, নির্মাণ ১.৩৯%, চাকরি ৭.৭০%, ধর্মীয় সেবা ০.৩৩%, রেন্ট অ্যান্ড রেমিটেন্স ৪.৬৮% এবং অন্যান্য ১০.৪২%।

\n\nপত্র-পত্রিকা ও সাময়িকী দৈনিক: ব্রাহ্মণবাড়ীয়া, প্রজাবন্ধু, আজকের হালচাল, তিতাস কণ্ঠ, দিনদর্পণ; সাপ্তাহিক: অগ্নিবাণী; পাক্ষিক: সকালের সূর্য; ত্রৈমাসিক: সিড়ি, নাসির-নগর বার্তা, প্রত্যাশা, আশুগঞ্জ সংবাদ, একুশে আলো, কলমের কথা, সরাইল যুগে যুগে, সরাইল বার্তা, মুক্তপ্রবাহ, অনুপম বার্তা। অবলুপ্ত: সাপ্তাহিক ঊষা, তিতাস; মাসিক: হিরা, মান্দাস, পরিচয়, পল্লী প্রদীপ, রায়ত বন্ধু, চুন্টা প্রকাশ (১৯২২); পাক্ষিক: বেলাশেষে (১৯৯৩)।

\n\nলোকসংস্কৃতি জারি গান, সারি গান, বাউল গান, কবি গান, যাত্রা গান, পালা গান, আধ্যাত্মিক গান, লোকসঙ্গীত, প্রবাদ-প্রবচন, ধাঁধা, ছড়া, পুঁথি, কিচ্ছা-কাহিনী উল্লেখযোগ্য।

\n\nদর্শনীয় স্থান কাল ভৈরব, ফারুকী পার্কের স্মৃতিসৌধ, সৌধ হীরন্ময়, হাতীর পুল, কেল্লা শহীদ মাজার, গঙ্গাসাগর দিঘি, উলচাপাড়া মসজিদ, কাজী মাহমুদ শাহ (রহ) মাযার, ছতুরা শরীফ, নাটঘর মন্দির, বিদ্যাকুট সতীদাহ মন্দির। [শেখ মোহাম্মদ সাঈদুল্লাহ লিটু]
</string>
    <string name="chadpurInfo"><b>চাঁদপুর জেলা</b>
\nচাঁদপুর জেলা (চট্টগ্রাম বিভাগ)  আয়তন: ১৭০৪.০৬ বর্গ কিমি। অবস্থান: ২৩°০০´ থেকে ২৩°৩০´ উত্তর অক্ষাংশ এবং ৯০°৩২´ থেকে ৯১°০২´ পূর্ব দ্রাঘিমাংশ। সীমানা: উত্তরে মুন্সিগঞ্জ ও কুমিল্লা জেলা, দক্ষিণে নোয়াখালী, লক্ষ্মীপুর ও বরিশাল জেলা, পূর্বে কুমিল্লা জেলা, পশ্চিমে মেঘনা নদী, শরিয়তপুর ও মুন্সিগঞ্জ জেলা।

\n\nজনসংখ্যা ২২৭১২২৯; পুরুষ ১১২৪৮৮২, মহিলা ১১৪৬৩৪৭। মুসলিম ২১২৪৩৯৭, হিন্দু ১৪৫০০৩, বৌদ্ধ ৫৩৯, খ্রিস্টান ১০৬ এবং অন্যান্য ১১৮৪।

\n\nজলাশয় প্রধান নদী: মেঘনা, ডাকাতিয়া, গোমতী, ধনগোদা। ঘোড়গাঁর জলা উল্লেখযোগ্য।

\n\nপ্রশাসন ১৮৭৮ সালে ত্রিপুরা জেলার অধীনে চাঁদপুর মহকুমা গঠন করা হয়। ১৯৮৪ সালে চাঁদপুর জেলায় উন্নীত হয়।

\n\nমুক্তিযুদ্ধ ১৯৭১ সালের ১২ মে পাকবাহিনী হাজীগঞ্জ উপজেলার কাশিমপুর গ্রামের ৫০ জন লোককে নৃশংসভাবে হত্যা করে এবং বাড়িঘর জ্বালিয়ে দেয়। এ গণহত্যার পর মুক্তিযোদ্ধারা আক্রমণ চালালে পাকবাহিনীর ১৭ জন সৈন্য নিহত এবং ২ জন মুক্তিযোদ্ধা শহীদ হন। শাহরাস্তি উপজেলার নাওড়া, সূচীপাড়া এবং উনকিলার পূর্বাংশে বেলপুরের কাছে মিত্র বাহিনীর সাথে পাকবাহিনীর সংঘর্ষে মিত্র বাহিনীর ১৩ জন সৈন্য এবং পাকবাহিনীর ৩৫ জন সৈন্য নিহত হয়। মুক্তিযুদ্ধের সময় মতলব উত্তর উপজেলার নিশ্চিন্তপুর গ্রামে যুদ্ধাহত মুক্তিযোদ্ধাদের চিকিৎসার জন্য একটি হাসপাতাল প্রতিষ্ঠা করা হয়।

\n\nমুক্তিযুদ্ধের স্মৃতিচিহ্ন মুক্তিযুদ্ধের স্মারক: ‘অঙ্গীকার’ (ভাস্কর্য), ফরিদগঞ্জ উপজেলার শহীদদের নাম ও ঠিকানা উৎকীর্ণ স্মৃতিফলক ‘আমরা তোমাদের ভুলব না’, মতলবের ‘দীপ্ত বাংলাদেশ’, চান্দ্রাকান্দি স্মৃতিসৌধ (সাদুল্লাহপুর, মতলব)। বধ্যভূমি: রঘুনাথপুর বাজার (হাজীগঞ্জ), হামিদিয়া জুট মিলস্ প্রাঙ্গন, রায় শ্রী উত্তর ও দক্ষিণ; গণকবর: নাসিরকোট (হাজীগঞ্জ)।

\n\nশিক্ষার হার ও শিক্ষা প্রতিষ্ঠান  গড় হার ৫০.৩%; পুরুষ ৫১.৯%, মহিলা ৪৮.৭%। কলেজ ৪৭, প্রাথমিক শিক্ষক প্রশিক্ষণ ইনস্টিটিউট ১, মাধ্যমিক বিদ্যালয় ২৪০, প্রাথমিক বিদ্যালয় ১৪৭০, কিন্ডার গার্টেন ১১, গণশিক্ষা স্কুল ৭৬, ব্র্যাক স্কুল ২৮, কমিউনিটি স্কুল ৯৩, স্যাটেলাইট স্কুল ৩৭, মাদ্রাসা ১১৬৭। উল্লেখযোগ্য শিক্ষাপ্রতিষ্ঠান: জিলানী চিশতি কলেজ, ফরিদগঞ্জ ডিগ্রি কলেজ, হাইমচর ডিগ্রি কলেজ, পুরান বাজার ডিগ্রি কলেজ, হাজীগঞ্জ মডেল কলেজ, মতলব কলেজ, হাসান আলী সরকারি উচ্চ বিদ্যালয়, চাঁদপুর সরকারি কারিগরি উচ্চ বিদ্যালয়, জনতা উচ্চ বিদ্যালয়, পুরান বাজার বালিকা উচ্চ বিদ্যালয়, চরকালিয়া উচ্চ বিদ্যালয়, নাওভাঙ্গা জয়পুর উচ্চ বিদ্যালয়, ফতেহপুর আবুল হোসেন উচ্চ বিদ্যালয়, নারায়ণপুর জুনিয়র বালিকা উচ্চ বিদ্যালয়, হাজীগঞ্জ পাইলট উচ্চ বিদ্যালয়, সাচার বহুমুখী উচ্চ বিদ্যালয়, শাহরাস্তি মডেল স্কুল, আমানউল্যাপুর সরকারি প্রাথমিক বিদ্যালয় ২১, পাইকদী সরকারি প্রাথমিক বিদ্যালয়, পূর্ব জাফরাবাদ সরকারি প্রাথমিক বিদ্যালয়, মধ্য রঘুনাথপুর সরকারি প্রাথমিক বিদ্যালয়।

\n\nজনগোষ্ঠীর আয়ের প্রধান উৎস কৃষি ৪৪.৪২%, অকৃষি শ্রমিক ৩.১২%, শিল্প ০.৯১%, ব্যবসা ১৬.১৭%, পরিবহণ ও যোগাযোগ ৩.০৫%, নির্মাণ ২.২৭%, ধর্মীয় সেবা ০.৪০%, চাকরি ১৩.২৪%, রেন্ট অ্যান্ড রেমিটেন্স ৪.৩৫% এবং অন্যান্য ১২.০৭%।

\n\nপত্র-পত্রিকা ও সাময়িকী দৈনিক পত্রিকা: চাঁদপুর কণ্ঠ, চাঁদপুর দর্পণ, চাঁদপুর প্রবাহ, আলোকিত চাঁদপুর, ইলশেপাড়; সাপ্তাহিক পত্রিকা: চাঁদপুর, চাঁদপুর সংবাদ, রূপসী, দিবাচিত্র, হাজীগঞ্জ, রূপালী চাঁদপুর, দিবা কণ্ঠ, মতলব কণ্ঠ। পাক্ষিক পত্রিকা: কচুয়া কণ্ঠ, কচুয়া বার্তা; মাসিক: ফরিদগঞ্জ বার্তা, হেরার পয়গাম। অবলুপ্ত পত্র-পত্রিকা: নববঙ্গ (১৯৪৭), আলো (১৯৪৭), সাপ্তাহিক অন্যগ্রাম (১৯৬০), ভারত হিতৈষী, রক্ত পলাশ, রক্তিম সূর্য, মোহনা।

\n\nলোকসংস্কৃতি চাঁদপুরের লোকসাহিত্য মূলত বৃহত্তর কুমিল্লার লোক সাহিত্যেরই অবিচ্ছেদ্য অংশ। এর মধ্যে আছে লৌকিক পুরাকাহিনী, গাথা-গীতিকা, কিস্সা-কাহিনী, কিংবদন্তি, জনশ্রুতি, উপকথা-রূপকথা প্রভৃতি। এছাড়া আছে শুল্লুক, প্রবাদ-প্রবচন, দেহতত্ত্ব, পাঁইচালী, গাজির বট, যাত্রা, কবির গান ইত্যাদি। চাঁদপুরের উল্লেলখযোগ্য লোকগীতির মধ্যে কোন্দা, সরঙ্গা, পাতাম, পম, সুট, অথার লখাই, সারফোশ, কোলা ডিঙ্গি প্রভৃতি নৌকার উল্লেখ আছে। লোকক্রীড়ার মধ্যে হা-ডুডু, দাড়িয়াবান্ধা, গোল্ললাছুট, ডাংগুলি, খুঁটিদাড়া, লাইখেলা, বউচি খেলা, কানামাছি, কমলাচুরি, বাঘবন্দী, পাঁচঘুঁটি, ষোলঘুঁটি, মার্বেল খেলা, কড়ি খেলা, কাঠি খেলা, কুমারী খেলা, সীম বীচি খেলা, লাটিম খেলা, কুৎকুৎ খেলা প্রভৃতি উল্লেখযোগ্য। এসব খেলার অনেকগুলোই বিলুপ্তির পথে। এছাড়াও বিভিন্ন নাট্যগোষ্ঠীর নাট্যচর্চাও এখানে পরিলক্ষিত হয়।

\n\nদর্শনীয়স্থান  জেলা ইলিশ চত্বর, সাহারপারের দিঘি, সাহেবগঞ্জ নীলকুঠি, রূপসা জমিদার বাড়ি, শ্রীশ্রী জগন্নাথ মন্দির। [আবুল খায়ের খান]
</string>
    <string name="laxmipurInfo"><b>লক্ষ্মীপুর জেলা</b>
\nলক্ষ্মীপুর জেলা (চট্টগ্রাম বিভাগ)  আয়তন: ১৩৬৭.৫৯ বর্গ কিমি। অবস্থান: ২২°৩০´ থেকে ২৩°১০´ উত্তর অক্ষাংশ এবং ৯০°৩৮´ থেকে ৯০°০১´ পূর্ব দ্রাঘিমাংশ। সীমানা: উত্তরে চাঁদপুর জেলা, দক্ষিণে ভোলা ও নোয়াখালী জেলা, পূর্বে নোয়াখালী জেলা, পশ্চিমে বরিশাল ও ভোলা জেলা এবং মেঘনা নদী।

\n\nজনসংখ্যা ১৬৫৪১০২; পুরুষ ৮২৯২২৭, মহিলা ৮২৪৮৭৫। মুসলিম ১৫৯২৮০৭, হিন্দু ৬০৯৩৩, বৌদ্ধ ৮৩, খ্রিস্টান ৭৬ এবং অন্যান্য ২০৩।

\n\nজলাশয় মেঘনা, ডাকাতিয়া ও কাটাখালী নদী এবং হোরাখালী খাল ও ছাগলচিরা খাল উল্লেখযোগ্য।

\n\nপ্রশাসন লক্ষ্মীপুর মহকুমা গঠিত হয় ১৯৭৯ সালে এবং মহকুমাকে জেলায় রূপান্তর করা হয় ১৯৮৪ সালে।

\n\nমুক্তিযুদ্ধের ঘটনাবলি ১৯৭১ সালের ৬  জুলাই মুক্তিযোদ্ধারা লক্ষ্মীপুর শহরের রহমতখালী সেতুর কাছে অতর্কিত হামলা চালিয়ে ৭২ জন পাকসেনাকে হত্যা করে। ২৫ অক্টোবর সদরের মীরগঞ্জে  মুক্তিযোদ্ধা ও পাকসেনাদের এক সম্মুখ লড়াইয়ে পাকবাহিনীর মেজরসহ ৭০ জন সৈন্য ও ৪১ জন রেঞ্জার নিহত হয়। রামগঞ্জ উপজেলার ফতেহপুর দীঘির পাড়ে পাকসেনাদের সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের এক লড়াই সংঘটিত হয়। এ লড়াইয়ে বহুসংখ্যক পাকসেনা নিহত হয়। পরবর্তীতে পাকসেনারা ১৪ জন মুক্তিযোদ্ধাকে আটক করে রামগঞ্জ ক্যাম্পে এনে হত্যা করে। মুক্তিযুদ্ধ চলাকালে রামগতি উপজেলার জমিদার হাটের বাঁকে পাকসেনাদের সঙ্গে মুক্তিযোদ্ধাদের লড়াইয়ে কয়েকজন রাজাকারসহ ১৭ জন পাকসেনা নিহত হয়।

\n\nমুক্তিযুদ্ধের স্মৃতিচিহ্ন গণকবর ৪, বধ্যভূমি ২, স্মৃতিস্তম্ভ ৩।

\n\nশিক্ষার হার, শিক্ষা প্রতিষ্ঠান গড় হার ৪২.৯%; পুরুষ ৪৪.৩%, মহিলা ৪১.৭%। কলেজ ১৭, আইন কলেজ ১, হোমিওপ্যাথিক কলেজ ১, মাধ্যমিক বিদ্যালয় ১৫৯, কারিগরি শিক্ষা প্রতিষ্ঠান ২, পিটিআই ১, প্রাথমিক বিদ্যালয় ৬৫৭, স্যাটেলাইট বিদ্যালয় ৩৫, কমিউনিটি বিদ্যালয় ২৭, মাদ্রাসা ১৬৭, মক্তব ২৪০। উল্লেখযোগ্য শিক্ষা প্রতিষ্ঠান: লক্ষ্মীপুর সরকারি কলেজ (১৯৬৪), রামগঞ্জ সরকারি কলেজ (১৯৬৭), লক্ষ্মীপুর সরকারি বালিকা উচ্চ বিদ্যালয় (১৮৯৮), গোপালপুর দ্বারিকা উচ্চ বিদ্যালয় (১৯০১), চৌপল­ী কে ডি উচ্চ বিদ্যালয় (১৯০৫), রায়পুর এল এম পাইলট উচ্চ বিদ্যালয় (১৯১১), লক্ষ্মীপুর আদর্শ সামাদ সরকারি উচ্চ বিদ্যালয় (১৯১২), দত্তপাড়া রামরতন উচ্চ বিদ্যালয় (১৯১২), মিরপুর উচ্চ বিদ্যালয় (১৯২৪), চন্ডীপুর মনসা উচ্চ বিদ্যালয় (১৯২৪), দালাল বাজার এন কে উচ্চ বিদ্যালয় (১৯২৪), চৌপল­ী জয়তারা উচ্চ বিদ্যালয় (১৯২৮), গোপীনাথপুর চম্পকা বালিকা উচ্চ বিদ্যালয় (১৯২৯), রামগতি বি.বি.কে পাইলট আদর্শ উচ্চ বিদ্যালয় (১৯৩৩), প্রাইমারি টিচার্স ট্রেনিং ইনস্টিটিউট (১৯৫৩), রায়পুর আলীয়া মাদ্রাসা (১৮৮৬), ভবানীগঞ্জ কারামতিয়া সিনিয়র মাদ্রাসা (১৯০৪)।

\n\nজনগোষ্ঠীর আয়ের প্রধান উৎস ৪৭.৫১%, অকৃষি শ্রমিক ৩.১৯%, শিল্প ০.৮৫%, ব্যবসা ১৪.৪০%, পরিবহণ ও যোগাযোগ ৩.৫৮%, নির্মাণ ২.০১%, ধর্মীয় সেবা ০.৪২%, চাকরি ১১.০২%, রেন্ট অ্যান্ড রেমিটেন্স ৫.৯৬% এবং অন্যান্য ১১.০৬%।
\n\nপত্র-পত্রিকা ও সাময়িকী দৈনিক: লক্ষ্মীপুর কণ্ঠ (১৯৯৫), আল-চিশ্ত (১৯৯৫); সাপ্তাহিক: নতুন সমাজ, নতুন দেশ (১৯৭৩), সমবায় বার্তা (বাংলাদেশ বার্তা, ১৯৭৩), মুক্তিবাণী (১৯২৮, অবলুপ্ত), গণমুখ (১৯৭৩, অবলুপ্ত), এলান (১৯৮২), নতুন পথ (১৯৮৭), দামামা (১৯৯২), আনন্দ আকাশ (১৯৯৫, অবলুপ্ত), রামগঞ্জ বার্তা (১৯৯১), রোজনামচা (অবলুপ্ত); পাক্ষিক: অবসর; মাসিক: রেনেসাঁ, জাগরণ (২০০০), ডাকাতিয়া; ত্রৈমাসিক: রায়পুর দর্পণ (১৯৯৮); সাময়িকী: চেতনা (১৯৬৯), প্রচ্ছদ (১৯৮৪), ছায়াপথ, কবিতা বার্তা, রামগতি দর্পণ, লক্ষ্মীপুর বার্তা (১৯৮৯), রামগতি বার্তা (১৯৯৮), অগ্রজ (১৯৯৯), বিচিত্রিতা (১৯৯৪)।

\n\nলোকসংস্কৃতি ছড়া, ধাঁধাঁ, শ্লোক, প্রবাদ-প্রবচন, লোকগাঁথা, পালা গান, মুর্শিদী গান, সারি গান উল্লেখযোগ্য।

\n\nদর্শনীয় স্থান রামগঞ্জ আনসার ব্যাটেলিয়ান ও শ্রীরামপুর রাজবাড়ি।  [মো. শাহজাহান]
</string>


</resources>
